<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Medicinal Plants Information</string>
    <string name="Local_name">સ્થાનિક નામ:-</string>
    <string name="scientific_name">વૈજ્ઞાનિક નામ:-</string>
    <string name="family">કુટુંબ:-</string>
    <string name="Description">વર્ણન:-</string>
    <string name="Distribution">વિતરણ:-</string>
    <string name="Medicinal_uses">ઔષધીય ઉપયોગો:-</string>
    <string name="Benifits">લાભો:-</string>
    <string name="Side_Effects">આડઅસરો:-</string>

    <string name="p1">બબૂલ નિલોટિકા</string>
    <string name="p2">અકાલિફા ઇન્ડિકા</string>
    <string name="s1">વેશેલિયા નિલોટિકા</string>
    <string name="f1">ફેબેસી</string>
    <string name="p3">એલિયમ સેટીવમ</string>
    <string name="p4">એનિથમ ગ્રેવોલેન્સ</string>
    <string name="p5">આર્ગીરિયા નર્વોસા</string>
    <string name="p6">શતાવરીનો છોડ રેસમોસસ</string>
    <string name="l1">બાવળ</string>
    <string name="l2">દાદરો</string>

    <string name="d1">
        બબૂલ નિલોટિકા અથવા વૅચેલિયા નિલોટિકા એ 5-20 મીટર ઊંચું વૃક્ષ છે જેમાં ગાઢ ગોળાકાર તાજ, દાંડી અને શાખાઓ સામાન્ય રીતે ઘેરાથી કાળા રંગની, ફિશર્ડ છાલ, રાખોડી-ગુલાબી સ્લેશ, લાલ રંગની હલકી ગુણવત્તાવાળા ગુંદરમાંથી બહાર નીકળે છે. ઝાડ પાતળા, સીધા, આછા, ગ્રે સ્પાઇન્સ એક્સેલરી જોડીમાં, સામાન્ય રીતે 3 થી 12 જોડીમાં, યુવાન વૃક્ષોમાં 5 થી 7.5 સેમી (3 ઇંચ) લાંબા, સામાન્ય રીતે કાંટા વગરના પરિપક્વ વૃક્ષો. પાંદડા બાયપિનેટ હોય છે, જેમાં પિનુલાની 3-6 જોડી અને પત્રિકાઓની 10-30 જોડી હોય છે, ટોમેન્ટોઝ, પિનુલાની છેલ્લી જોડીના તળિયે ગ્રંથિ સાથે રેચીસ હોય છે. ચળકતા સોનેરી-પીળા રંગના 1.2-1.5 સે.મી.ના વ્યાસવાળા ગોળાકાર માથામાં ફૂલો, શાખાઓના છેડે સ્થિત 2-3 સે.મી. લાંબા પેડુનકલ પર કાં તો એક્સેલરી અથવા હોર્લી સેટ કરે છે. શીંગો મજબૂત રીતે સંકુચિત, રુવાંટીવાળું, સફેદ-ગ્રે, જાડા અને નરમ ટોમેન્ટોઝ હોય છે. તેના બીજની સંખ્યા આશરે 8000/કિ.ગ્રા
    </string>

    <string name="se1">
        સામાન્ય રીતે ખોરાકમાં જોવા મળતી માત્રામાં મોં દ્વારા લેવામાં આવે ત્યારે મોટાભાગના પુખ્ત વયના લોકો માટે બાવળ સલામત છે. તબીબી હેતુઓ માટે ઉપયોગમાં લેવાતી માત્રામાં મોં દ્વારા લેવામાં આવે ત્યારે બાવળ સંભવતઃ સલામત છે. 6 અઠવાડિયા માટે દરરોજ 30 ગ્રામ સુધી સુરક્ષિત રીતે ઉપયોગમાં લેવાય છે. જો કે, તે ગેસ, પેટનું ફૂલવું, ઉબકા અને છૂટક સ્ટૂલ સહિત નાની પ્રતિકૂળ અસરોનું કારણ બની શકે છે.
    </string>
    <string name="b1">
        નીલોટિકા ફળનો ઉપયોગ યુનાની પરંપરાગત દવા મુજબ ગળામાં દુખાવો, શરદી, શ્વાસનળીનો સોજો, ન્યુમોનિયા, નેત્રરોગ, ઝાડા, મરડો, રક્તપિત્ત અને વેનેરીયલ રોગોની સારવાર માટે થાય છે.
    </string>

    <string name="dt1">
        બબૂલ નિલોટિકા અથવા વેશેલિયા નિલોટિકા ઇજિપ્તમાંથી, મગરેબ અને સાહેલની આજુબાજુ, દક્ષિણમાં મોઝામ્બિક અને ક્વાઝુલુ-નાતાલ, દક્ષિણ આફ્રિકા અને પૂર્વમાં અરબી દ્વીપકલ્પથી ભારતીય ઉપખંડ અને બર્મા સુધીના મૂળ છે. તે ઝાંઝીબાર અને ઓસ્ટ્રેલિયા સહિત તેની મૂળ શ્રેણીની બહાર વ્યાપકપણે પ્રાકૃતિક બની ગયું છે. તે પશુધન દ્વારા ફેલાય છે.
    </string>

    <string name="m1">
        પરંપરાગત દવાઓમાં, બબૂલ નિલોટિકાનો વ્યાપકપણે ઉપયોગ થાય છે. આ પ્લાન્ટમાં એન્ટિ-માઇક્રોબાયલ, એન્ટિ-પ્લાઝમોડિયલ અને એન્ટીઑકિસડન્ટ પ્રવૃત્તિ છે અને તેનો ઉપયોગ માનવ ઇમ્યુનોડેફિસિયન્સી વાયરસ, હેપેટાઇટિસ સી વાયરસ અને કેન્સરની સારવાર માટે થાય છે. 7 તે વેનેરીયલ રોગો, ઉબકા, દાઝ અને ઘા, પેટનો દુખાવો અને ઝાડા માટે ઉપયોગી છે
    </string>
    <string name="l3">લસણ</string>
    <string name="l4">સુવા</string>
    <string name="l5">વર્ધરો</string>
    <string name="l6">વેઠેકાતો</string>
    <string name="s2">અકાલિફા ઇન્ડિકા</string>
    <string name="s3">એલિયમ સેટીવમ</string>
    <string name="s4">એનિથમ ગ્રેવોલેન્સ</string>
    <string name="s5">આર્ગીરિયા નર્વોસા</string>
    <string name="s6">શતાવરીનો છોડ રેસમોસસ</string>
    <string name="f2">યુફોર્બિયાસી</string>
    <string name="f3">એમરીલીડેસી</string>
    <string name="f4">Apiaceae</string>
    <string name="f5">કોન્વોલ્વ્યુલેસી</string>
    <string name="f6">એસ્પેરાગેસી</string>
    <string name="d2">એક ટટ્ટાર વાર્ષિક ઔષધિ કે જે કપ-આકારના ઇન્વોલુક્ર દ્વારા સરળતાથી ઓળખી શકાય છે જે કેટકીન જેવા ફૂલોમાં નાના ફૂલોની આસપાસ હોય છે.
                        તે સાનુકૂળ સંજોગોમાં 1.2 મીટર (3.9 ફૂટ) સુધી ઊંચું થઈ શકે છે, પરંતુ સામાન્ય રીતે નાનું હોય છે. પાંદડા પહોળા અંડાકાર, 1.2 cm–6.5 cm × 1 cm–4 cm (0.47 in–2.56 in × 0.39 in–1.57 in). પાનનો આધાર ટૂંક સમયમાં ક્ષીણ થવા માટે ગોળાકાર છે. પાંદડાનો ગાળો મૂળભૂત રીતે 5-ચેતાવાળો છે અને તીવ્ર અથવા સ્થૂળ ટોચ સાથે ક્રેનેટ-સેરેટ છે. પેટીઓલ 1.5–5.5 સેમી (0.59–2.17 ઇંચ) લાંબી છે.
    </string>
    <string name="dt2">અકાલિફા ઇન્ડિકા સમગ્ર ઓલ્ડ વર્લ્ડ ઉષ્ણકટિબંધમાં વ્યાપકપણે જોવા મળે છે. આફ્રિકામાં, તે પશ્ચિમ આફ્રિકાના નાઇજીરીયામાં અને વધુ વ્યાપકપણે ઉષ્ણકટિબંધીય આફ્રિકા અને હિંદ મહાસાગરના ટાપુઓમાં જોવા મળે છે. તે ભારત, દક્ષિણ પૂર્વ એશિયા, યમન અને ઓશનિયામાં પણ જોવા મળે છે. તેને નવા વિશ્વ ઉષ્ણકટિબંધમાં રજૂ કરવામાં આવ્યું છે.</string>
    <string name="m2">સાહિત્યના અભ્યાસના આધારે, અકાલિફા ઇન્ડિકામાં એન્ટિલેમિન્ટિક, બળતરા વિરોધી, એન્ટિ-બેક્ટેરિયલ, કેન્સર વિરોધી, એન્ટિ-ડાયાબિટીસ, એન્ટિ-હાયપરલિપિડેમિક, એન્ટિ-ઓબેસિટી, એન્ટિ-વેનોમ, હેપેટોપ્રોટેક્ટીવ, હાયપોક્સિયા અને ઘા હીલિંગ તરીકે સેવા આપવાની ક્ષમતા છે. દવા.</string>
    <string name="b2">સાહિત્યના અભ્યાસના આધારે, અકાલિફા ઇન્ડિકામાં એન્ટિલેમિન્ટિક, બળતરા વિરોધી, એન્ટિ-બેક્ટેરિયલ, કેન્સર વિરોધી, એન્ટિ-ડાયાબિટીસ, એન્ટિ-હાયપરલિપિડેમિક, એન્ટિ-ઓબેસિટી, એન્ટિ-વેનોમ, હેપેટોપ્રોટેક્ટીવ, હાયપોક્સિયા અને ઘા હીલિંગ તરીકે સેવા આપવાની ક્ષમતા છે. દવા.</string>
    <string name="se2">Acalypha indica માં કેટલાક રાસાયણિક સંયોજનો રક્તના ઘેરા ચોકલેટ-બ્રાઉન વિકૃતિકરણ અને સસલામાં જઠરાંત્રિય બળતરાનું કારણ બને છે. ગ્લુકોઝ-6-ફોસ્ફેટ ડિહાઈડ્રોજેનેઝની ઉણપથી પીડિત લોકોમાં એકલીફા ઈન્ડિકાનું સેવન હેમોલિસિસ તરફ દોરી શકે છે.</string>
</resources>