<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Medicinal Plants Information</string>
    <string name="Local_name">સ્થાનિક નામ:-</string>
    <string name="scientific_name">વૈજ્ઞાનિક નામ:-</string>
    <string name="family">કુટુંબ:-</string>
    <string name="Description">વર્ણન:-</string>
    <string name="Distribution">વિતરણ:-</string>
    <string name="Medicinal_uses">ઔષધીય ઉપયોગો:-</string>
    <string name="Benifits">લાભો:-</string>
    <string name="Side_Effects">આડઅસરો:-</string>

    <string name="p1">બબૂલ નિલોટિકા</string>
    <string name="p2">અકાલિફા ઇન્ડિકા</string>
    <string name="s1">વેશેલિયા નિલોટિકા</string>
    <string name="f1">ફેબેસી</string>
    <string name="p3">એલિયમ સેટીવમ</string>
    <string name="p4">એનિથમ ગ્રેવોલેન્સ</string>
    <string name="p5">આર્ગીરિયા નર્વોસા</string>
    <string name="p6">શતાવરીનો છોડ રેસમોસસ</string>
    <string name="l1">બાવળ</string>
    <string name="l2">દાદરો</string>

    <string name="d1">
        બબૂલ નિલોટિકા અથવા વૅચેલિયા નિલોટિકા એ 5-20 મીટર ઊંચું વૃક્ષ છે જેમાં ગાઢ ગોળાકાર તાજ, દાંડી અને શાખાઓ સામાન્ય રીતે ઘેરાથી કાળા રંગની, ફિશર્ડ છાલ, રાખોડી-ગુલાબી સ્લેશ, લાલ રંગની હલકી ગુણવત્તાવાળા ગુંદરમાંથી બહાર નીકળે છે. ઝાડ પાતળા, સીધા, આછા, ગ્રે સ્પાઇન્સ એક્સેલરી જોડીમાં, સામાન્ય રીતે 3 થી 12 જોડીમાં, યુવાન વૃક્ષોમાં 5 થી 7.5 સેમી (3 ઇંચ) લાંબા, સામાન્ય રીતે કાંટા વગરના પરિપક્વ વૃક્ષો. પાંદડા બાયપિનેટ હોય છે, જેમાં પિનુલાની 3-6 જોડી અને પત્રિકાઓની 10-30 જોડી હોય છે, ટોમેન્ટોઝ, પિનુલાની છેલ્લી જોડીના તળિયે ગ્રંથિ સાથે રેચીસ હોય છે. ચળકતા સોનેરી-પીળા રંગના 1.2-1.5 સે.મી.ના વ્યાસવાળા ગોળાકાર માથામાં ફૂલો, શાખાઓના છેડે સ્થિત 2-3 સે.મી. લાંબા પેડુનકલ પર કાં તો એક્સેલરી અથવા હોર્લી સેટ કરે છે. શીંગો મજબૂત રીતે સંકુચિત, રુવાંટીવાળું, સફેદ-ગ્રે, જાડા અને નરમ ટોમેન્ટોઝ હોય છે. તેના બીજની સંખ્યા આશરે 8000/કિ.ગ્રા
    </string>

    <string name="b3">લસણ બેક્ટેરિયા, ફૂગ અને પરોપજીવીઓને અટકાવે છે અને તેનો નાશ કરે છે, તેમજ બ્લડ પ્રેશર, કોલેસ્ટ્રોલ અને સુગર લેવલને ઘટાડે છે, લોહી ગંઠાઈ જતું અટકાવે છે અને યકૃતનું રક્ષણ કરે છે. તેની કેન્સર વિરોધી અસરો પણ છે. લસણ રોગપ્રતિકારક શક્તિને સુધારવામાં, માંદગીને રોકવામાં અને સારા સ્વાસ્થ્યને જાળવવામાં પણ મદદ કરી શકે છે</string>
    <string name="b4">સુવાદાણા ઘણા સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે, જે મુખ્યત્વે તેના પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોથી સંબંધિત છે: પાચન સ્વાસ્થ્ય: સુવાદાણા સ્વસ્થ પાચનને ટેકો આપે છે, ગેસ અને પેટનું ફૂલવું દૂર કરે છે અને અપચો ઘટાડે છે. બળતરા વિરોધી: તે બળતરા ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે, ખાસ કરીને પાચનતંત્રમાં. એન્ટિસ્પેસ્મોડિક : સુવાદાણાના એન્ટિસ્પેસ્મોડિક ગુણધર્મો સ્નાયુઓમાં ખેંચાણ અને ખેંચાણથી રાહત આપી શકે છે. મૂત્રવર્ધક અસરો: તે પ્રવાહી સંતુલન જાળવવામાં અને શરીરમાંથી કચરાના ઉત્પાદનોને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. સ્તનપાન સપોર્ટ: કેટલીક સંસ્કૃતિઓમાં સુવાદાણાનો ઉપયોગ સ્તનપાન કરાવતી માતાઓમાં દૂધ ઉત્પાદન વધારવા માટે થાય છે.</string>
    <string name="b5">હવાઇયન બેબી વુડરોઝ સીડ્સમાં જોવા મળતા સાયકોએક્ટિવ સંયોજનો, ખાસ કરીને એર્ગિન (જેને એલએસએ અથવા લિસેર્જિક એસિડ એમાઇડ તરીકે પણ ઓળખવામાં આવે છે), જ્યારે ઇન્જેસ્ટ કરવામાં આવે ત્યારે ભ્રામક અને સાયકાડેલિક અસરો પેદા કરી શકે છે. કેટલીક વ્યક્તિઓએ ચેતનાની બદલાયેલી સ્થિતિ, આબેહૂબ દ્રશ્ય અને શ્રાવ્ય સંવેદનાનો અનુભવ કર્યો હોવાનું નોંધ્યું છે. આ બીજનું સેવન કર્યા પછી બ્રહ્માંડ સાથેના આંતરસંબંધની. કેટલીક સંસ્કૃતિઓમાં, તેનો ઉપયોગ શામનિક અથવા આધ્યાત્મિક ધાર્મિક વિધિઓમાં તેના મનને બદલી નાખતી અસરો માટે કરવામાં આવે છે.</string>
    <string name="b6">શતાવરીના ફાયદાઓમાં સુધારેલ પ્રજનન સ્વાસ્થ્ય, પાચન સંબંધી સમસ્યાઓથી રાહત, રોગપ્રતિકારક શક્તિમાં વધારો, બળતરામાં ઘટાડો અને એકંદર સુખાકારીનો સમાવેશ થાય છે. તે ખાસ કરીને સ્ત્રીઓના સ્વાસ્થ્ય માટે ફાયદાકારક છે, જેમાં માસિક ચક્રનું નિયમન, પીએમએસ લક્ષણોનું સંચાલન અને સ્તનપાનને ટેકો આપવાનો સમાવેશ થાય છે.</string>
    <string name="se1">
        સામાન્ય રીતે ખોરાકમાં જોવા મળતી માત્રામાં મોં દ્વારા લેવામાં આવે ત્યારે મોટાભાગના પુખ્ત વયના લોકો માટે બાવળ સલામત છે. તબીબી હેતુઓ માટે ઉપયોગમાં લેવાતી માત્રામાં મોં દ્વારા લેવામાં આવે ત્યારે બાવળ સંભવતઃ સલામત છે. 6 અઠવાડિયા માટે દરરોજ 30 ગ્રામ સુધી સુરક્ષિત રીતે ઉપયોગમાં લેવાય છે. જો કે, તે ગેસ, પેટનું ફૂલવું, ઉબકા અને છૂટક સ્ટૂલ સહિત નાની પ્રતિકૂળ અસરોનું કારણ બની શકે છે.
    </string>
    <string name="m3">લસણના લવિંગમાં એન્ટિલિપેમિક (કોલેસ્ટ્રોલ-ઓછું કરનાર), એન્ટિહાઇપરટેન્સિવ, એન્ટિમાઇક્રોબાયલ અને કેન્સર વિરોધી ગુણો હોય છે, જે બધા પેટ, યકૃત અને અન્ય માનવ અવયવોમાં કેન્સરના કોષોને બનતા અટકાવવામાં મદદ કરે છે અને અસ્થમા, સંધિવા, પીઠનો દુખાવો, બ્રોન્કાઇટિસમાં પણ મદદ કરે છે. , ક્રોનિક તાવ, ક્ષય રોગ, નાસિકા પ્રદાહ, મેલેરિયા, રક્તપિત્ત, લ્યુકોડર્મા, ચામડીના વિકૃતિકરણ અને ખંજવાળના કોલિક સહિત હઠીલા ત્વચાની સ્થિતિ, મોટી બરોળ, હરસ, ભગંદર, હાડકાના અસ્થિભંગ, સંધિવા, પેશાબની નળીઓનો વિસ્તાર રોગ, ડાયાબિટીસ અને કિડની સ્ટોન</string>
    <string name="m4">સુવાદાણાનો ઉપયોગ તેના સંભવિત ઔષધીય ગુણધર્મો માટે આયુર્વેદ સહિત પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં કરવામાં આવે છે. સુવાદાણાના કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:પાચન સહાય: સુવાદાણા તેના કાર્મિનેટીવ ગુણધર્મો માટે જાણીતી છે, જેનો અર્થ છે કે તે પાચનની અગવડતાને દૂર કરવામાં, ગેસ ઘટાડવામાં અને પેટનું ફૂલવું દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. બળતરા વિરોધી: તેનો ઉપયોગ બળતરા ઘટાડવા અને સ્થિતિઓને શાંત કરવા માટે થાય છે. જેમ કે અપચો અને જઠરનો સોજો. એન્ટિસ્પેસ્મોડિક: સુવાદાણામાં એન્ટિસ્પેસ્મોડિક અસરો હોવાનું માનવામાં આવે છે અને તે સ્નાયુઓને આરામ કરવામાં મદદ કરી શકે છે, જેમાં પાચનતંત્રનો સમાવેશ થાય છે, જે ખેંચાણથી રાહત આપે છે. મૂત્રવર્ધક પદાર્થ: તે પેશાબને પ્રોત્સાહન આપે છે અને શરીરમાંથી વધારાના પ્રવાહી અને ઝેરને બહાર કાઢવામાં મદદ કરે છે. .ગેલેક્ટેગોગ: કેટલીક સંસ્કૃતિઓમાં, સુવાદાણાનો ઉપયોગ સ્તનપાન કરાવતી માતાઓમાં દૂધ ઉત્પાદનને પ્રોત્સાહન આપવા માટે થાય છે.</string>
    <string name="m5">કેટલાક પ્રદેશોમાં પરંપરાગત દવાએ વિવિધ હેતુઓ માટે આર્ગેરિયા નર્વોસાનો ઉપયોગ કર્યો છે. આયુર્વેદિક ચિકિત્સામાં, તેનો ઉપયોગ નર્વિન ટોનિક તરીકે તેની સંભવિતતા માટે તેમજ તેના કથિત કામોત્તેજક ગુણધર્મો માટે કરવામાં આવે છે. બીજનો ઉપયોગ કેટલીકવાર અસ્થમા, ઉધરસ જેવી સ્થિતિની સારવાર માટે થાય છે. , અને પરંપરાગત દવાઓમાં બ્રોન્કાઇટિસ.</string>
    <string name="m6">શતાવરીનો પરંપરાગત આયુર્વેદિક દવામાં ઉપયોગનો લાંબો ઈતિહાસ છે અને તે તેના ઔષધીય ગુણધર્મો માટે ખૂબ જ માનવામાં આવે છે. તે મુખ્યત્વે સ્ત્રી પ્રજનન સ્વાસ્થ્યને ટેકો આપવા માટે તેની ભૂમિકા માટે જાણીતું છે પરંતુ સાથે સાથે અન્ય કેટલાક સ્વાસ્થ્ય લાભો પણ આપે છે. સ્ત્રી પ્રજનન સ્વાસ્થ્ય: શતાવરીનો ઉપયોગ ઘણીવાર માસિક ચક્રને નિયંત્રિત કરવા, મેનોપોઝના લક્ષણોને દૂર કરવા અને સ્તનપાન કરાવતી માતાઓમાં સ્તનપાનને પ્રોત્સાહન આપવા માટે થાય છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: તે પાચનની અગવડતાને શાંત કરવામાં, એસિડિટી ઘટાડવામાં અને સ્વસ્થ પાચનને પ્રોત્સાહન આપવામાં મદદ કરી શકે છે. રોગપ્રતિકારક તંત્ર: શતાવરીમાં ઇમ્યુનોમોડ્યુલેટરી ગુણધર્મો છે, જેનો અર્થ છે કે તે શરીરના રોગપ્રતિકારક પ્રતિભાવને વધારી શકે છે. બળતરા વિરોધી: તે બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો દર્શાવે છે અને બળતરા દ્વારા વર્ગીકૃત થયેલ પરિસ્થિતિઓમાં મદદ કરી શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ: શતાવરી એન્ટીઑકિસડન્ટોથી સમૃદ્ધ છે, જે કોષોને ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી બચાવવામાં મદદ કરી શકે છે. એડેપ્ટોજેન: તે એક અનુકૂલનશીલ માનવામાં આવે છે, જે શરીરને તાણ સાથે અનુકૂલન કરવામાં અને સંતુલન જાળવવામાં મદદ કરે છે.</string>
    <string name="b1">
        નીલોટિકા ફળનો ઉપયોગ યુનાની પરંપરાગત દવા મુજબ ગળામાં દુખાવો, શરદી, શ્વાસનળીનો સોજો, ન્યુમોનિયા, નેત્રરોગ, ઝાડા, મરડો, રક્તપિત્ત અને વેનેરીયલ રોગોની સારવાર માટે થાય છે.
    </string>

    <string name="d3">એલિયમ સેટીવમ એક બારમાસી ફૂલોનો છોડ છે જે બલ્બમાંથી ઉગે છે. તેની પાસે ઉંચી, ટટ્ટાર ફૂલોની દાંડી છે જે 1 મીટર (3 ફૂટ) સુધી વધે છે. લીફ બ્લેડ સપાટ, રેખીય, નક્કર અને આશરે 1.25-2.5 સેમી (0.5-1.0 ઇંચ) પહોળી હોય છે, જેમાં તીવ્ર શિખર હોય છે. છોડ ઉત્તરીય ગોળાર્ધમાં જુલાઈથી સપ્ટેમ્બર દરમિયાન ગુલાબીથી જાંબલી ફૂલો પેદા કરી શકે છે. બલ્બમાં તીવ્ર ગંધ હોય છે અને તે સામાન્ય રીતે 10 થી 20 લવિંગનો બનેલો હોય છે. કેન્દ્રની નજીકના લવિંગ સપ્રમાણતાવાળા હોય છે, અને કેન્દ્રની આસપાસના લવિંગ અસમપ્રમાણ હોઈ શકે છે. દરેક લવિંગ બાહ્ય આવરણવાળા પાંદડાના સ્તરોથી ઘેરાયેલા આંતરિક આવરણવાળા પાંદડામાં બંધ હોય છે. જો લસણને યોગ્ય સમયે અને ઊંડાણમાં રોપવામાં આવે તો તે અલાસ્કા સુધી ઉત્તરમાં ઉગાડી શકાય છે. તે હર્મેફ્રોડિટીક ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે. તે મધમાખીઓ, પતંગિયાઓ, શલભ અને અન્ય જંતુઓ દ્વારા પરાગાધાન થાય છે.</string>
    <string name="d4">એનિથમ ગ્રેવોલેન્સ, અથવા સુવાદાણા, એક સુગંધિત અને સ્વાદિષ્ટ ઔષધિ છે જેનો વ્યાપકપણે રાંધણ વાનગીઓ અને પરંપરાગત દવાઓમાં ઉપયોગ થાય છે. તે વાર્ષિક ઔષધિ છે જે સામાન્ય રીતે 40 થી 60 સેન્ટિમીટર (16 થી 24 ઇંચ) ની ઉંચાઈ સુધી વધે છે. સુવાદાણા છોડમાં પીંછાવાળા, બારીક વિભાજિત પાંદડા હોય છે જે નાજુક ફર્ન ફ્રૉન્ડ્સ જેવા હોય છે. છોડ નાના, પીળા ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે જે છત્રી જેવા ક્લસ્ટર બનાવે છે, અને છેવટે, તે નાના, અંડાકાર આકારના બીજ વિકસાવે છે જે સુવાદાણા બીજ તરીકે ઓળખાય છે, જેનો ઉપયોગ મસાલા તરીકે થાય છે.</string>
    <string name="d5">હવાઇયન બેબી વુડરોઝ એ બારમાસી ચડતી વેલો છે જે 100 ફૂટ (30 મીટર) સુધીની લંબાઇ સુધી પહોંચી શકે છે. તેના પાંદડા હૃદયના આકારના હોય છે, અને છોડ સફેદથી લવંડર રંગ સાથે મોટા, ટ્રમ્પેટ આકારના ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે. આના બીજ છોડ ખાસ કરીને નોંધપાત્ર છે; તેઓ ભૂરાથી કાળા રંગના હોય છે અને તેમાં સાયકોએક્ટિવ સંયોજનો હોય છે.</string>
    <string name="d6">શતાવરીનો છોડ રેસમોસસ એક હર્બેસિયસ, બારમાસી છોડ છે જે ભારત અને દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના કેટલાક ભાગોમાં રહે છે. તે પીંછાવાળા, સોય જેવા પાંદડાઓ સાથે લતા છે અને નાના, સુગંધિત અને સફેદ ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે. છોડમાં ટ્યુબરસ રુટ સિસ્ટમ છે, જે ઔષધીય હેતુઓ માટે સૌથી વધુ ઉપયોગમાં લેવાતો ભાગ છે. મૂળ લાંબા, રસદાર અને ક્રીમી-સફેદ રંગ ધરાવે છે.</string>
    <string name="dt1">
        બબૂલ નિલોટિકા અથવા વેશેલિયા નિલોટિકા ઇજિપ્તમાંથી, મગરેબ અને સાહેલની આજુબાજુ, દક્ષિણમાં મોઝામ્બિક અને ક્વાઝુલુ-નાતાલ, દક્ષિણ આફ્રિકા અને પૂર્વમાં અરબી દ્વીપકલ્પથી ભારતીય ઉપખંડ અને બર્મા સુધીના મૂળ છે. તે ઝાંઝીબાર અને ઓસ્ટ્રેલિયા સહિત તેની મૂળ શ્રેણીની બહાર વ્યાપકપણે પ્રાકૃતિક બની ગયું છે. તે પશુધન દ્વારા ફેલાય છે.
    </string>

    <string name="dt3">એલિયમ એ એક પ્રાચીન પાક છે જેનું મૂળ મધ્ય એશિયામાં છે અને તે ઉત્તર ગોળાર્ધના સમશીતોષ્ણ, ગરમ સમશીતોષ્ણ અને બોરિયલ ઝોનમાં વ્યાપકપણે વિતરિત થાય છે.</string>
    <string name="dt4">સુવાદાણા ભૂમધ્ય પ્રદેશ અને દક્ષિણ યુરોપના વતની છે, પરંતુ હવે તે વિશ્વના વિવિધ ભાગોમાં ઉગાડવામાં આવે છે અને ઉગાડવામાં આવે છે. તે યુરોપીયન, મધ્ય પૂર્વીય અને ભારતીય રાંધણકળા સહિત અનેક વાનગીઓમાં લોકપ્રિય ઔષધિ છે.</string>
    <string name="dt5">મૂળ ભારતમાં, તે હવાઈ સહિત દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના વિવિધ ભાગોમાં પણ મળી શકે છે, જ્યાં તે કુદરતી બની ગયું છે. તેના સુશોભન આકર્ષણ અને મનો-સક્રિય ગુણધર્મોને લીધે, તે અન્ય પ્રદેશોમાં પણ રજૂ અને ઉગાડવામાં આવ્યું છે.</string>
    <string name="dt6">શતાવરીનો છોડ રેસમોસસ મુખ્યત્વે ભારતમાં જોવા મળે છે, ખાસ કરીને હિમાલયના પ્રદેશોમાં તેમજ દક્ષિણ એશિયાના અન્ય ભાગોમાં. તે ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં ઉગે છે.</string>
    <string name="m1">
        પરંપરાગત દવાઓમાં, બબૂલ નિલોટિકાનો વ્યાપકપણે ઉપયોગ થાય છે. આ પ્લાન્ટમાં એન્ટિ-માઇક્રોબાયલ, એન્ટિ-પ્લાઝમોડિયલ અને એન્ટીઑકિસડન્ટ પ્રવૃત્તિ છે અને તેનો ઉપયોગ માનવ ઇમ્યુનોડેફિસિયન્સી વાયરસ, હેપેટાઇટિસ સી વાયરસ અને કેન્સરની સારવાર માટે થાય છે. 7 તે વેનેરીયલ રોગો, ઉબકા, દાઝ અને ઘા, પેટનો દુખાવો અને ઝાડા માટે ઉપયોગી છે
    </string>
    <string name="l3">લસણ</string>
    <string name="l4">સુવા</string>
    <string name="l5">વર્ધરો</string>
    <string name="l6">વેઠેકાતો</string>
    <string name="s2">અકાલિફા ઇન્ડિકા</string>
    <string name="s3">એલિયમ સેટીવમ</string>
    <string name="s4">એનિથમ ગ્રેવોલેન્સ</string>
    <string name="s5">આર્ગીરિયા નર્વોસા</string>
    <string name="s6">શતાવરીનો છોડ રેસમોસસ</string>
    <string name="f2">યુફોર્બિયાસી</string>
    <string name="f3">એમરીલીડેસી</string>
    <string name="f4">Apiaceae</string>
    <string name="f5">કોન્વોલ્વ્યુલેસી</string>
    <string name="f6">એસ્પેરાગેસી</string>
    <string name="d2">એક ટટ્ટાર વાર્ષિક ઔષધિ કે જે કપ-આકારના ઇન્વોલુક્ર દ્વારા સરળતાથી ઓળખી શકાય છે જે કેટકીન જેવા ફૂલોમાં નાના ફૂલોની આસપાસ હોય છે.
                        તે સાનુકૂળ સંજોગોમાં 1.2 મીટર (3.9 ફૂટ) સુધી ઊંચું થઈ શકે છે, પરંતુ સામાન્ય રીતે નાનું હોય છે. પાંદડા પહોળા અંડાકાર, 1.2 cm–6.5 cm × 1 cm–4 cm (0.47 in–2.56 in × 0.39 in–1.57 in). પાનનો આધાર ટૂંક સમયમાં ક્ષીણ થવા માટે ગોળાકાર છે. પાંદડાનો ગાળો મૂળભૂત રીતે 5-ચેતાવાળો છે અને તીવ્ર અથવા સ્થૂળ ટોચ સાથે ક્રેનેટ-સેરેટ છે. પેટીઓલ 1.5–5.5 સેમી (0.59–2.17 ઇંચ) લાંબી છે.
    </string>
    <string name="dt2">અકાલિફા ઇન્ડિકા સમગ્ર ઓલ્ડ વર્લ્ડ ઉષ્ણકટિબંધમાં વ્યાપકપણે જોવા મળે છે. આફ્રિકામાં, તે પશ્ચિમ આફ્રિકાના નાઇજીરીયામાં અને વધુ વ્યાપકપણે ઉષ્ણકટિબંધીય આફ્રિકા અને હિંદ મહાસાગરના ટાપુઓમાં જોવા મળે છે. તે ભારત, દક્ષિણ પૂર્વ એશિયા, યમન અને ઓશનિયામાં પણ જોવા મળે છે. તેને નવા વિશ્વ ઉષ્ણકટિબંધમાં રજૂ કરવામાં આવ્યું છે.</string>
    <string name="m2">સાહિત્યના અભ્યાસના આધારે, અકાલિફા ઇન્ડિકામાં એન્ટિલેમિન્ટિક, બળતરા વિરોધી, એન્ટિ-બેક્ટેરિયલ, કેન્સર વિરોધી, એન્ટિ-ડાયાબિટીસ, એન્ટિ-હાયપરલિપિડેમિક, એન્ટિ-ઓબેસિટી, એન્ટિ-વેનોમ, હેપેટોપ્રોટેક્ટીવ, હાયપોક્સિયા અને ઘા હીલિંગ તરીકે સેવા આપવાની ક્ષમતા છે. દવા.</string>
    <string name="b2">સાહિત્યના અભ્યાસના આધારે, અકાલિફા ઇન્ડિકામાં એન્ટિલેમિન્ટિક, બળતરા વિરોધી, એન્ટિ-બેક્ટેરિયલ, કેન્સર વિરોધી, એન્ટિ-ડાયાબિટીસ, એન્ટિ-હાયપરલિપિડેમિક, એન્ટિ-ઓબેસિટી, એન્ટિ-વેનોમ, હેપેટોપ્રોટેક્ટીવ, હાયપોક્સિયા અને ઘા હીલિંગ તરીકે સેવા આપવાની ક્ષમતા છે. દવા.</string>
    <string name="se2">Acalypha indica માં કેટલાક રાસાયણિક સંયોજનો રક્તના ઘેરા ચોકલેટ-બ્રાઉન વિકૃતિકરણ અને સસલામાં જઠરાંત્રિય બળતરાનું કારણ બને છે. ગ્લુકોઝ-6-ફોસ્ફેટ ડિહાઈડ્રોજેનેઝની ઉણપથી પીડિત લોકોમાં એકલીફા ઈન્ડિકાનું સેવન હેમોલિસિસ તરફ દોરી શકે છે.</string>
    <string name="se3">શ્વાસ અને શરીરની ગંધ, અસ્વસ્થ પેટ અથવા હાર્ટબર્ન થઈ શકે છે. જો આમાંની કોઈપણ અસરો ચાલુ રહે અથવા વધુ ખરાબ થાય, તો તરત જ તમારા ડૉક્ટર અથવા ફાર્માસિસ્ટનો સંપર્ક કરો. જો આમાંથી કોઈ દુર્લભ પરંતુ ખૂબ ગંભીર આડઅસર થાય તો તરત જ તમારા ડૉક્ટરને જણાવો: સરળ અથવા અસામાન્ય ઉઝરડો/રક્તસ્ત્રાવ</string>
    <string name="se4">જ્યારે રાંધણ માત્રામાં સેવન કરવામાં આવે છે ત્યારે ડિલ સામાન્ય રીતે મોટાભાગના લોકો માટે સલામત છે. જો કે, ત્યાં કેટલીક બાબતો છે:એલર્જિક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓ સુવાદાણા પ્રત્યે સંવેદનશીલ અથવા એલર્જીક હોઈ શકે છે અને એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ અનુભવી શકે છે, જેમ કે ત્વચા પર ફોલ્લીઓ અથવા ખંજવાળ. ગર્ભાવસ્થા: જ્યારે સુવાદાણા સામાન્ય રીતે સગર્ભાવસ્થા દરમિયાન રાંધણ માત્રામાં સલામત માનવામાં આવે છે, ઉચ્ચ ડોઝ અથવા સગર્ભાવસ્થા દરમિયાન સુવાદાણાનો ઔષધીય ઉપયોગ ટાળવો જોઈએ સિવાય કે કોઈ હેલ્થકેર પ્રોવાઈડરના માર્ગદર્શનમાં હોય. બ્લડ ગંઠાઈ જવું: સુવાદાણાની હળવી રક્ત-પાતળી અસર થઈ શકે છે, તેથી લોહી પાતળું કરતી દવાઓ લેતી વ્યક્તિઓએ સાવચેતી રાખવી જોઈએ અને આરોગ્ય સંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લેવી જોઈએ. હર્બ-ડ્રગ. ક્રિયાપ્રતિક્રિયાઓ: સુવાદાણા પૂરક અથવા અર્ક અમુક દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા કરી શકે છે. જો તમે દવા લઈ રહ્યા છો, તો ઉપચારાત્મક હેતુઓ માટે સુવાદાણા સપ્લિમેન્ટ્સનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરો.</string>
    <string name="se5">હવાઇયન બેબી વુડરોઝ સીડ્સના સેવનને આડઅસરની શ્રેણી સાથે સાંકળવામાં આવી શકે છે, જેમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: ઉબકા અને ઉલટી, પેટમાં અગવડતા, ચક્કર, મૂંઝવણ, ચિંતા અને ગભરાટના હુમલા, અપ્રિય અથવા પડકારજનક આભાસ, એ નોંધવું જરૂરી છે કે આ મનોવૈજ્ઞાનિક અસરો જોઈ શકે છે. અણધારી અને વ્યક્તિ-વ્યક્તિમાં બદલાય છે. ઓવરડોઝનું જોખમ છે, જે વધુ ગંભીર લક્ષણો અને તબીબી ગૂંચવણો પણ તરફ દોરી શકે છે. હવાઇયન બેબી વુડરોઝ સીડ્સનો લાંબા ગાળાના અથવા વારંવાર ઉપયોગથી માનસિક સ્વાસ્થ્ય પર સંભવિત પ્રતિકૂળ અસરો થઈ શકે છે.</string>
    <string name="se6">જ્યારે ભલામણ કરેલ માત્રામાં સેવન કરવામાં આવે છે ત્યારે શતાવરીને સામાન્ય રીતે સલામત ગણવામાં આવે છે. જો કે, કેટલીક વ્યક્તિઓ હળવી આડઅસરો અનુભવી શકે છે, જેમ કે જઠરાંત્રિય અગવડતા અથવા એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ. શતાવરીનો ઉપયોગ કરતા પહેલા હેલ્થકેર પ્રોફેશનલની સલાહ લેવાની સલાહ આપવામાં આવે છે, ખાસ કરીને જો તમે સગર્ભા હો, સ્તનપાન કરાવતા હોવ અથવા કોઈપણ અંતર્ગત તબીબી સ્થિતિ હોય. કૃપા કરીને નોંધો કે શતાવરીનો ઉપયોગ સદીઓથી પરંપરાગત દવાઓમાં કરવામાં આવે છે, ત્યારે તે યોગ્ય આરોગ્યસંભાળ વ્યવસાયીની સલાહ લેવી જરૂરી છે. અથવા તમારી ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય જરૂરિયાતો અને શરતોના આધારે યોગ્ય માર્ગદર્શન અને ડોઝની ભલામણો માટે આયુર્વેદિક નિષ્ણાત. વધુમાં, અહીં આપેલી માહિતી ઐતિહાસિક અને પરંપરાગત ઉપયોગો પર આધારિત છે, અને વૈજ્ઞાનિક સંશોધન તેના સંભવિત લાભો અને આડઅસરો વિશે વધુ ઉજાગર કરવાનું ચાલુ રાખી શકે છે.</string>
</resources>