<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Medicinal Plants Information</string>
    <string name="Local_name">સ્થાનિક નામ:-</string>
    <string name="scientific_name">વૈજ્ઞાનિક નામ:-</string>
    <string name="family">કુટુંબ:-</string>
    <string name="Description">વર્ણન:-</string>
    <string name="Distribution">વિતરણ:-</string>
    <string name="Medicinal_uses">ઔષધીય ઉપયોગો:-</string>
    <string name="Benifits">લાભો:-</string>
    <string name="Side_Effects">આડઅસરો:-</string>

    <string name="p1">બબૂલ નિલોટિકા</string>
    <string name="p2">અકાલિફા ઇન્ડિકા</string>
    <string name="s1">વેશેલિયા નિલોટિકા</string>
    <string name="f1">ફેબેસી</string>
    <string name="p3">એલિયમ સેટીવમ</string>
    <string name="p4">એનિથમ ગ્રેવોલેન્સ</string>
    <string name="p5">આર્ગીરિયા નર્વોસા</string>
    <string name="p6">શતાવરીનો છોડ રેસમોસસ</string>
    <string name="l1">બાવળ</string>
    <string name="l2">દાદરો</string>

    <string name="d1">
        બબૂલ નિલોટિકા અથવા વૅચેલિયા નિલોટિકા એ 5-20 મીટર ઊંચું વૃક્ષ છે જેમાં ગાઢ ગોળાકાર તાજ, દાંડી અને શાખાઓ સામાન્ય રીતે ઘેરાથી કાળા રંગની, ફિશર્ડ છાલ, રાખોડી-ગુલાબી સ્લેશ, લાલ રંગની હલકી ગુણવત્તાવાળા ગુંદરમાંથી બહાર નીકળે છે. ઝાડ પાતળા, સીધા, આછા, ગ્રે સ્પાઇન્સ એક્સેલરી જોડીમાં, સામાન્ય રીતે 3 થી 12 જોડીમાં, યુવાન વૃક્ષોમાં 5 થી 7.5 સેમી (3 ઇંચ) લાંબા, સામાન્ય રીતે કાંટા વગરના પરિપક્વ વૃક્ષો. પાંદડા બાયપિનેટ હોય છે, જેમાં પિનુલાની 3-6 જોડી અને પત્રિકાઓની 10-30 જોડી હોય છે, ટોમેન્ટોઝ, પિનુલાની છેલ્લી જોડીના તળિયે ગ્રંથિ સાથે રેચીસ હોય છે. ચળકતા સોનેરી-પીળા રંગના 1.2-1.5 સે.મી.ના વ્યાસવાળા ગોળાકાર માથામાં ફૂલો, શાખાઓના છેડે સ્થિત 2-3 સે.મી. લાંબા પેડુનકલ પર કાં તો એક્સેલરી અથવા હોર્લી સેટ કરે છે. શીંગો મજબૂત રીતે સંકુચિત, રુવાંટીવાળું, સફેદ-ગ્રે, જાડા અને નરમ ટોમેન્ટોઝ હોય છે. તેના બીજની સંખ્યા આશરે 8000/કિ.ગ્રા
    </string>

    <string name="b3">લસણ બેક્ટેરિયા, ફૂગ અને પરોપજીવીઓને અટકાવે છે અને તેનો નાશ કરે છે, તેમજ બ્લડ પ્રેશર, કોલેસ્ટ્રોલ અને સુગર લેવલને ઘટાડે છે, લોહી ગંઠાઈ જતું અટકાવે છે અને યકૃતનું રક્ષણ કરે છે. તેની કેન્સર વિરોધી અસરો પણ છે. લસણ રોગપ્રતિકારક શક્તિને સુધારવામાં, માંદગીને રોકવામાં અને સારા સ્વાસ્થ્યને જાળવવામાં પણ મદદ કરી શકે છે</string>
    <string name="b4">સુવાદાણા ઘણા સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે, જે મુખ્યત્વે તેના પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોથી સંબંધિત છે: પાચન સ્વાસ્થ્ય: સુવાદાણા સ્વસ્થ પાચનને ટેકો આપે છે, ગેસ અને પેટનું ફૂલવું દૂર કરે છે અને અપચો ઘટાડે છે. બળતરા વિરોધી: તે બળતરા ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે, ખાસ કરીને પાચનતંત્રમાં. એન્ટિસ્પેસ્મોડિક : સુવાદાણાના એન્ટિસ્પેસ્મોડિક ગુણધર્મો સ્નાયુઓમાં ખેંચાણ અને ખેંચાણથી રાહત આપી શકે છે. મૂત્રવર્ધક અસરો: તે પ્રવાહી સંતુલન જાળવવામાં અને શરીરમાંથી કચરાના ઉત્પાદનોને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. સ્તનપાન સપોર્ટ: કેટલીક સંસ્કૃતિઓમાં સુવાદાણાનો ઉપયોગ સ્તનપાન કરાવતી માતાઓમાં દૂધ ઉત્પાદન વધારવા માટે થાય છે.</string>
    <string name="b5">હવાઇયન બેબી વુડરોઝ સીડ્સમાં જોવા મળતા સાયકોએક્ટિવ સંયોજનો, ખાસ કરીને એર્ગિન (જેને એલએસએ અથવા લિસેર્જિક એસિડ એમાઇડ તરીકે પણ ઓળખવામાં આવે છે), જ્યારે ઇન્જેસ્ટ કરવામાં આવે ત્યારે ભ્રામક અને સાયકાડેલિક અસરો પેદા કરી શકે છે. કેટલીક વ્યક્તિઓએ ચેતનાની બદલાયેલી સ્થિતિ, આબેહૂબ દ્રશ્ય અને શ્રાવ્ય સંવેદનાનો અનુભવ કર્યો હોવાનું નોંધ્યું છે. આ બીજનું સેવન કર્યા પછી બ્રહ્માંડ સાથેના આંતરસંબંધની. કેટલીક સંસ્કૃતિઓમાં, તેનો ઉપયોગ શામનિક અથવા આધ્યાત્મિક ધાર્મિક વિધિઓમાં તેના મનને બદલી નાખતી અસરો માટે કરવામાં આવે છે.</string>
    <string name="b6">શતાવરીના ફાયદાઓમાં સુધારેલ પ્રજનન સ્વાસ્થ્ય, પાચન સંબંધી સમસ્યાઓથી રાહત, રોગપ્રતિકારક શક્તિમાં વધારો, બળતરામાં ઘટાડો અને એકંદર સુખાકારીનો સમાવેશ થાય છે. તે ખાસ કરીને સ્ત્રીઓના સ્વાસ્થ્ય માટે ફાયદાકારક છે, જેમાં માસિક ચક્રનું નિયમન, પીએમએસ લક્ષણોનું સંચાલન અને સ્તનપાનને ટેકો આપવાનો સમાવેશ થાય છે.</string>

    <string name="se1">
        સામાન્ય રીતે ખોરાકમાં જોવા મળતી માત્રામાં મોં દ્વારા લેવામાં આવે ત્યારે મોટાભાગના પુખ્ત વયના લોકો માટે બાવળ સલામત છે. તબીબી હેતુઓ માટે ઉપયોગમાં લેવાતી માત્રામાં મોં દ્વારા લેવામાં આવે ત્યારે બાવળ સંભવતઃ સલામત છે. 6 અઠવાડિયા માટે દરરોજ 30 ગ્રામ સુધી સુરક્ષિત રીતે ઉપયોગમાં લેવાય છે. જો કે, તે ગેસ, પેટનું ફૂલવું, ઉબકા અને છૂટક સ્ટૂલ સહિત નાની પ્રતિકૂળ અસરોનું કારણ બની શકે છે.
    </string>
    <string name="m3">લસણના લવિંગમાં એન્ટિલિપેમિક (કોલેસ્ટ્રોલ-ઓછું કરનાર), એન્ટિહાઇપરટેન્સિવ, એન્ટિમાઇક્રોબાયલ અને કેન્સર વિરોધી ગુણો હોય છે, જે બધા પેટ, યકૃત અને અન્ય માનવ અવયવોમાં કેન્સરના કોષોને બનતા અટકાવવામાં મદદ કરે છે અને અસ્થમા, સંધિવા, પીઠનો દુખાવો, બ્રોન્કાઇટિસમાં પણ મદદ કરે છે. , ક્રોનિક તાવ, ક્ષય રોગ, નાસિકા પ્રદાહ, મેલેરિયા, રક્તપિત્ત, લ્યુકોડર્મા, ચામડીના વિકૃતિકરણ અને ખંજવાળના કોલિક સહિત હઠીલા ત્વચાની સ્થિતિ, મોટી બરોળ, હરસ, ભગંદર, હાડકાના અસ્થિભંગ, સંધિવા, પેશાબની નળીઓનો વિસ્તાર રોગ, ડાયાબિટીસ અને કિડની સ્ટોન</string>
    <string name="m4">સુવાદાણાનો ઉપયોગ તેના સંભવિત ઔષધીય ગુણધર્મો માટે આયુર્વેદ સહિત પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં કરવામાં આવે છે. સુવાદાણાના કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:પાચન સહાય: સુવાદાણા તેના કાર્મિનેટીવ ગુણધર્મો માટે જાણીતી છે, જેનો અર્થ છે કે તે પાચનની અગવડતાને દૂર કરવામાં, ગેસ ઘટાડવામાં અને પેટનું ફૂલવું દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. બળતરા વિરોધી: તેનો ઉપયોગ બળતરા ઘટાડવા અને સ્થિતિઓને શાંત કરવા માટે થાય છે. જેમ કે અપચો અને જઠરનો સોજો. એન્ટિસ્પેસ્મોડિક: સુવાદાણામાં એન્ટિસ્પેસ્મોડિક અસરો હોવાનું માનવામાં આવે છે અને તે સ્નાયુઓને આરામ કરવામાં મદદ કરી શકે છે, જેમાં પાચનતંત્રનો સમાવેશ થાય છે, જે ખેંચાણથી રાહત આપે છે. મૂત્રવર્ધક પદાર્થ: તે પેશાબને પ્રોત્સાહન આપે છે અને શરીરમાંથી વધારાના પ્રવાહી અને ઝેરને બહાર કાઢવામાં મદદ કરે છે. .ગેલેક્ટેગોગ: કેટલીક સંસ્કૃતિઓમાં, સુવાદાણાનો ઉપયોગ સ્તનપાન કરાવતી માતાઓમાં દૂધ ઉત્પાદનને પ્રોત્સાહન આપવા માટે થાય છે.</string>
    <string name="m5">કેટલાક પ્રદેશોમાં પરંપરાગત દવાએ વિવિધ હેતુઓ માટે આર્ગેરિયા નર્વોસાનો ઉપયોગ કર્યો છે. આયુર્વેદિક ચિકિત્સામાં, તેનો ઉપયોગ નર્વિન ટોનિક તરીકે તેની સંભવિતતા માટે તેમજ તેના કથિત કામોત્તેજક ગુણધર્મો માટે કરવામાં આવે છે. બીજનો ઉપયોગ કેટલીકવાર અસ્થમા, ઉધરસ જેવી સ્થિતિની સારવાર માટે થાય છે. , અને પરંપરાગત દવાઓમાં બ્રોન્કાઇટિસ.</string>
    <string name="m6">શતાવરીનો પરંપરાગત આયુર્વેદિક દવામાં ઉપયોગનો લાંબો ઈતિહાસ છે અને તે તેના ઔષધીય ગુણધર્મો માટે ખૂબ જ માનવામાં આવે છે. તે મુખ્યત્વે સ્ત્રી પ્રજનન સ્વાસ્થ્યને ટેકો આપવા માટે તેની ભૂમિકા માટે જાણીતું છે પરંતુ સાથે સાથે અન્ય કેટલાક સ્વાસ્થ્ય લાભો પણ આપે છે. સ્ત્રી પ્રજનન સ્વાસ્થ્ય: શતાવરીનો ઉપયોગ ઘણીવાર માસિક ચક્રને નિયંત્રિત કરવા, મેનોપોઝના લક્ષણોને દૂર કરવા અને સ્તનપાન કરાવતી માતાઓમાં સ્તનપાનને પ્રોત્સાહન આપવા માટે થાય છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: તે પાચનની અગવડતાને શાંત કરવામાં, એસિડિટી ઘટાડવામાં અને સ્વસ્થ પાચનને પ્રોત્સાહન આપવામાં મદદ કરી શકે છે. રોગપ્રતિકારક તંત્ર: શતાવરીમાં ઇમ્યુનોમોડ્યુલેટરી ગુણધર્મો છે, જેનો અર્થ છે કે તે શરીરના રોગપ્રતિકારક પ્રતિભાવને વધારી શકે છે. બળતરા વિરોધી: તે બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો દર્શાવે છે અને બળતરા દ્વારા વર્ગીકૃત થયેલ પરિસ્થિતિઓમાં મદદ કરી શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ: શતાવરી એન્ટીઑકિસડન્ટોથી સમૃદ્ધ છે, જે કોષોને ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી બચાવવામાં મદદ કરી શકે છે. એડેપ્ટોજેન: તે એક અનુકૂલનશીલ માનવામાં આવે છે, જે શરીરને તાણ સાથે અનુકૂલન કરવામાં અને સંતુલન જાળવવામાં મદદ કરે છે.</string>
    <string name="b1">
        નીલોટિકા ફળનો ઉપયોગ યુનાની પરંપરાગત દવા મુજબ ગળામાં દુખાવો, શરદી, શ્વાસનળીનો સોજો, ન્યુમોનિયા, નેત્રરોગ, ઝાડા, મરડો, રક્તપિત્ત અને વેનેરીયલ રોગોની સારવાર માટે થાય છે.
    </string>

    <string name="d3">એલિયમ સેટીવમ એક બારમાસી ફૂલોનો છોડ છે જે બલ્બમાંથી ઉગે છે. તેની પાસે ઉંચી, ટટ્ટાર ફૂલોની દાંડી છે જે 1 મીટર (3 ફૂટ) સુધી વધે છે. લીફ બ્લેડ સપાટ, રેખીય, નક્કર અને આશરે 1.25-2.5 સેમી (0.5-1.0 ઇંચ) પહોળી હોય છે, જેમાં તીવ્ર શિખર હોય છે. છોડ ઉત્તરીય ગોળાર્ધમાં જુલાઈથી સપ્ટેમ્બર દરમિયાન ગુલાબીથી જાંબલી ફૂલો પેદા કરી શકે છે. બલ્બમાં તીવ્ર ગંધ હોય છે અને તે સામાન્ય રીતે 10 થી 20 લવિંગનો બનેલો હોય છે. કેન્દ્રની નજીકના લવિંગ સપ્રમાણતાવાળા હોય છે, અને કેન્દ્રની આસપાસના લવિંગ અસમપ્રમાણ હોઈ શકે છે. દરેક લવિંગ બાહ્ય આવરણવાળા પાંદડાના સ્તરોથી ઘેરાયેલા આંતરિક આવરણવાળા પાંદડામાં બંધ હોય છે. જો લસણને યોગ્ય સમયે અને ઊંડાણમાં રોપવામાં આવે તો તે અલાસ્કા સુધી ઉત્તરમાં ઉગાડી શકાય છે. તે હર્મેફ્રોડિટીક ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે. તે મધમાખીઓ, પતંગિયાઓ, શલભ અને અન્ય જંતુઓ દ્વારા પરાગાધાન થાય છે.</string>
    <string name="d4">એનિથમ ગ્રેવોલેન્સ, અથવા સુવાદાણા, એક સુગંધિત અને સ્વાદિષ્ટ ઔષધિ છે જેનો વ્યાપકપણે રાંધણ વાનગીઓ અને પરંપરાગત દવાઓમાં ઉપયોગ થાય છે. તે વાર્ષિક ઔષધિ છે જે સામાન્ય રીતે 40 થી 60 સેન્ટિમીટર (16 થી 24 ઇંચ) ની ઉંચાઈ સુધી વધે છે. સુવાદાણા છોડમાં પીંછાવાળા, બારીક વિભાજિત પાંદડા હોય છે જે નાજુક ફર્ન ફ્રૉન્ડ્સ જેવા હોય છે. છોડ નાના, પીળા ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે જે છત્રી જેવા ક્લસ્ટર બનાવે છે, અને છેવટે, તે નાના, અંડાકાર આકારના બીજ વિકસાવે છે જે સુવાદાણા બીજ તરીકે ઓળખાય છે, જેનો ઉપયોગ મસાલા તરીકે થાય છે.</string>
    <string name="d5">હવાઇયન બેબી વુડરોઝ એ બારમાસી ચડતી વેલો છે જે 100 ફૂટ (30 મીટર) સુધીની લંબાઇ સુધી પહોંચી શકે છે. તેના પાંદડા હૃદયના આકારના હોય છે, અને છોડ સફેદથી લવંડર રંગ સાથે મોટા, ટ્રમ્પેટ આકારના ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે. આના બીજ છોડ ખાસ કરીને નોંધપાત્ર છે; તેઓ ભૂરાથી કાળા રંગના હોય છે અને તેમાં સાયકોએક્ટિવ સંયોજનો હોય છે.</string>
    <string name="d6">શતાવરીનો છોડ રેસમોસસ એક હર્બેસિયસ, બારમાસી છોડ છે જે ભારત અને દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના કેટલાક ભાગોમાં રહે છે. તે પીંછાવાળા, સોય જેવા પાંદડાઓ સાથે લતા છે અને નાના, સુગંધિત અને સફેદ ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે. છોડમાં ટ્યુબરસ રુટ સિસ્ટમ છે, જે ઔષધીય હેતુઓ માટે સૌથી વધુ ઉપયોગમાં લેવાતો ભાગ છે. મૂળ લાંબા, રસદાર અને ક્રીમી-સફેદ રંગ ધરાવે છે.</string>
    <string name="dt1">
        બબૂલ નિલોટિકા અથવા વેશેલિયા નિલોટિકા ઇજિપ્તમાંથી, મગરેબ અને સાહેલની આજુબાજુ, દક્ષિણમાં મોઝામ્બિક અને ક્વાઝુલુ-નાતાલ, દક્ષિણ આફ્રિકા અને પૂર્વમાં અરબી દ્વીપકલ્પથી ભારતીય ઉપખંડ અને બર્મા સુધીના મૂળ છે. તે ઝાંઝીબાર અને ઓસ્ટ્રેલિયા સહિત તેની મૂળ શ્રેણીની બહાર વ્યાપકપણે પ્રાકૃતિક બની ગયું છે. તે પશુધન દ્વારા ફેલાય છે.
    </string>

    <string name="dt3">એલિયમ એ એક પ્રાચીન પાક છે જેનું મૂળ મધ્ય એશિયામાં છે અને તે ઉત્તર ગોળાર્ધના સમશીતોષ્ણ, ગરમ સમશીતોષ્ણ અને બોરિયલ ઝોનમાં વ્યાપકપણે વિતરિત થાય છે.</string>
    <string name="dt4">સુવાદાણા ભૂમધ્ય પ્રદેશ અને દક્ષિણ યુરોપના વતની છે, પરંતુ હવે તે વિશ્વના વિવિધ ભાગોમાં ઉગાડવામાં આવે છે અને ઉગાડવામાં આવે છે. તે યુરોપીયન, મધ્ય પૂર્વીય અને ભારતીય રાંધણકળા સહિત અનેક વાનગીઓમાં લોકપ્રિય ઔષધિ છે.</string>
    <string name="dt5">મૂળ ભારતમાં, તે હવાઈ સહિત દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના વિવિધ ભાગોમાં પણ મળી શકે છે, જ્યાં તે કુદરતી બની ગયું છે. તેના સુશોભન આકર્ષણ અને મનો-સક્રિય ગુણધર્મોને લીધે, તે અન્ય પ્રદેશોમાં પણ રજૂ અને ઉગાડવામાં આવ્યું છે.</string>
    <string name="dt6">શતાવરીનો છોડ રેસમોસસ મુખ્યત્વે ભારતમાં જોવા મળે છે, ખાસ કરીને હિમાલયના પ્રદેશોમાં તેમજ દક્ષિણ એશિયાના અન્ય ભાગોમાં. તે ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં ઉગે છે.</string>
    <string name="m1">
        પરંપરાગત દવાઓમાં, બબૂલ નિલોટિકાનો વ્યાપકપણે ઉપયોગ થાય છે. આ પ્લાન્ટમાં એન્ટિ-માઇક્રોબાયલ, એન્ટિ-પ્લાઝમોડિયલ અને એન્ટીઑકિસડન્ટ પ્રવૃત્તિ છે અને તેનો ઉપયોગ માનવ ઇમ્યુનોડેફિસિયન્સી વાયરસ, હેપેટાઇટિસ સી વાયરસ અને કેન્સરની સારવાર માટે થાય છે. 7 તે વેનેરીયલ રોગો, ઉબકા, દાઝ અને ઘા, પેટનો દુખાવો અને ઝાડા માટે ઉપયોગી છે
    </string>
    <string name="l3">લસણ</string>
    <string name="l4">સુવા</string>
    <string name="l5">વર્ધરો</string>
    <string name="l6">વેઠેકાતો</string>
    <string name="s2">અકાલિફા ઇન્ડિકા</string>
    <string name="s3">એલિયમ સેટીવમ</string>
    <string name="s4">એનિથમ ગ્રેવોલેન્સ</string>
    <string name="s5">આર્ગીરિયા નર્વોસા</string>
    <string name="s6">શતાવરીનો છોડ રેસમોસસ</string>
    <string name="f2">યુફોર્બિયાસી</string>
    <string name="f3">એમરીલીડેસી</string>
    <string name="f4">Apiaceae</string>
    <string name="f5">કોન્વોલ્વ્યુલેસી</string>
    <string name="f6">એસ્પેરાગેસી</string>
    <string name="d2">એક ટટ્ટાર વાર્ષિક ઔષધિ કે જે કપ-આકારના ઇન્વોલુક્ર દ્વારા સરળતાથી ઓળખી શકાય છે જે કેટકીન જેવા ફૂલોમાં નાના ફૂલોની આસપાસ હોય છે.
                        તે સાનુકૂળ સંજોગોમાં 1.2 મીટર (3.9 ફૂટ) સુધી ઊંચું થઈ શકે છે, પરંતુ સામાન્ય રીતે નાનું હોય છે. પાંદડા પહોળા અંડાકાર, 1.2 cm–6.5 cm × 1 cm–4 cm (0.47 in–2.56 in × 0.39 in–1.57 in). પાનનો આધાર ટૂંક સમયમાં ક્ષીણ થવા માટે ગોળાકાર છે. પાંદડાનો ગાળો મૂળભૂત રીતે 5-ચેતાવાળો છે અને તીવ્ર અથવા સ્થૂળ ટોચ સાથે ક્રેનેટ-સેરેટ છે. પેટીઓલ 1.5–5.5 સેમી (0.59–2.17 ઇંચ) લાંબી છે.
    </string>
    <string name="dt2">અકાલિફા ઇન્ડિકા સમગ્ર ઓલ્ડ વર્લ્ડ ઉષ્ણકટિબંધમાં વ્યાપકપણે જોવા મળે છે. આફ્રિકામાં, તે પશ્ચિમ આફ્રિકાના નાઇજીરીયામાં અને વધુ વ્યાપકપણે ઉષ્ણકટિબંધીય આફ્રિકા અને હિંદ મહાસાગરના ટાપુઓમાં જોવા મળે છે. તે ભારત, દક્ષિણ પૂર્વ એશિયા, યમન અને ઓશનિયામાં પણ જોવા મળે છે. તેને નવા વિશ્વ ઉષ્ણકટિબંધમાં રજૂ કરવામાં આવ્યું છે.</string>
    <string name="m2">સાહિત્યના અભ્યાસના આધારે, અકાલિફા ઇન્ડિકામાં એન્ટિલેમિન્ટિક, બળતરા વિરોધી, એન્ટિ-બેક્ટેરિયલ, કેન્સર વિરોધી, એન્ટિ-ડાયાબિટીસ, એન્ટિ-હાયપરલિપિડેમિક, એન્ટિ-ઓબેસિટી, એન્ટિ-વેનોમ, હેપેટોપ્રોટેક્ટીવ, હાયપોક્સિયા અને ઘા હીલિંગ તરીકે સેવા આપવાની ક્ષમતા છે. દવા.</string>
    <string name="b2">સાહિત્યના અભ્યાસના આધારે, અકાલિફા ઇન્ડિકામાં એન્ટિલેમિન્ટિક, બળતરા વિરોધી, એન્ટિ-બેક્ટેરિયલ, કેન્સર વિરોધી, એન્ટિ-ડાયાબિટીસ, એન્ટિ-હાયપરલિપિડેમિક, એન્ટિ-ઓબેસિટી, એન્ટિ-વેનોમ, હેપેટોપ્રોટેક્ટીવ, હાયપોક્સિયા અને ઘા હીલિંગ તરીકે સેવા આપવાની ક્ષમતા છે. દવા.</string>
    <string name="se2">Acalypha indica માં કેટલાક રાસાયણિક સંયોજનો રક્તના ઘેરા ચોકલેટ-બ્રાઉન વિકૃતિકરણ અને સસલામાં જઠરાંત્રિય બળતરાનું કારણ બને છે. ગ્લુકોઝ-6-ફોસ્ફેટ ડિહાઈડ્રોજેનેઝની ઉણપથી પીડિત લોકોમાં એકલીફા ઈન્ડિકાનું સેવન હેમોલિસિસ તરફ દોરી શકે છે.</string>
    <string name="se3">શ્વાસ અને શરીરની ગંધ, અસ્વસ્થ પેટ અથવા હાર્ટબર્ન થઈ શકે છે. જો આમાંની કોઈપણ અસરો ચાલુ રહે અથવા વધુ ખરાબ થાય, તો તરત જ તમારા ડૉક્ટર અથવા ફાર્માસિસ્ટનો સંપર્ક કરો. જો આમાંથી કોઈ દુર્લભ પરંતુ ખૂબ ગંભીર આડઅસર થાય તો તરત જ તમારા ડૉક્ટરને જણાવો: સરળ અથવા અસામાન્ય ઉઝરડો/રક્તસ્ત્રાવ</string>
    <string name="se4">જ્યારે રાંધણ માત્રામાં સેવન કરવામાં આવે છે ત્યારે ડિલ સામાન્ય રીતે મોટાભાગના લોકો માટે સલામત છે. જો કે, ત્યાં કેટલીક બાબતો છે:એલર્જિક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓ સુવાદાણા પ્રત્યે સંવેદનશીલ અથવા એલર્જીક હોઈ શકે છે અને એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ અનુભવી શકે છે, જેમ કે ત્વચા પર ફોલ્લીઓ અથવા ખંજવાળ. ગર્ભાવસ્થા: જ્યારે સુવાદાણા સામાન્ય રીતે સગર્ભાવસ્થા દરમિયાન રાંધણ માત્રામાં સલામત માનવામાં આવે છે, ઉચ્ચ ડોઝ અથવા સગર્ભાવસ્થા દરમિયાન સુવાદાણાનો ઔષધીય ઉપયોગ ટાળવો જોઈએ સિવાય કે કોઈ હેલ્થકેર પ્રોવાઈડરના માર્ગદર્શનમાં હોય. બ્લડ ગંઠાઈ જવું: સુવાદાણાની હળવી રક્ત-પાતળી અસર થઈ શકે છે, તેથી લોહી પાતળું કરતી દવાઓ લેતી વ્યક્તિઓએ સાવચેતી રાખવી જોઈએ અને આરોગ્ય સંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લેવી જોઈએ. હર્બ-ડ્રગ. ક્રિયાપ્રતિક્રિયાઓ: સુવાદાણા પૂરક અથવા અર્ક અમુક દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા કરી શકે છે. જો તમે દવા લઈ રહ્યા છો, તો ઉપચારાત્મક હેતુઓ માટે સુવાદાણા સપ્લિમેન્ટ્સનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરો.</string>
    <string name="se5">હવાઇયન બેબી વુડરોઝ સીડ્સના સેવનને આડઅસરની શ્રેણી સાથે સાંકળવામાં આવી શકે છે, જેમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: ઉબકા અને ઉલટી, પેટમાં અગવડતા, ચક્કર, મૂંઝવણ, ચિંતા અને ગભરાટના હુમલા, અપ્રિય અથવા પડકારજનક આભાસ, એ નોંધવું જરૂરી છે કે આ મનોવૈજ્ઞાનિક અસરો જોઈ શકે છે. અણધારી અને વ્યક્તિ-વ્યક્તિમાં બદલાય છે. ઓવરડોઝનું જોખમ છે, જે વધુ ગંભીર લક્ષણો અને તબીબી ગૂંચવણો પણ તરફ દોરી શકે છે. હવાઇયન બેબી વુડરોઝ સીડ્સનો લાંબા ગાળાના અથવા વારંવાર ઉપયોગથી માનસિક સ્વાસ્થ્ય પર સંભવિત પ્રતિકૂળ અસરો થઈ શકે છે.</string>
    <string name="se6">જ્યારે ભલામણ કરેલ માત્રામાં સેવન કરવામાં આવે છે ત્યારે શતાવરીને સામાન્ય રીતે સલામત ગણવામાં આવે છે. જો કે, કેટલીક વ્યક્તિઓ હળવી આડઅસરો અનુભવી શકે છે, જેમ કે જઠરાંત્રિય અગવડતા અથવા એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ. શતાવરીનો ઉપયોગ કરતા પહેલા હેલ્થકેર પ્રોફેશનલની સલાહ લેવાની સલાહ આપવામાં આવે છે, ખાસ કરીને જો તમે સગર્ભા હો, સ્તનપાન કરાવતા હોવ અથવા કોઈપણ અંતર્ગત તબીબી સ્થિતિ હોય. કૃપા કરીને નોંધો કે શતાવરીનો ઉપયોગ સદીઓથી પરંપરાગત દવાઓમાં કરવામાં આવે છે, ત્યારે તે યોગ્ય આરોગ્યસંભાળ વ્યવસાયીની સલાહ લેવી જરૂરી છે. અથવા તમારી ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય જરૂરિયાતો અને શરતોના આધારે યોગ્ય માર્ગદર્શન અને ડોઝની ભલામણો માટે આયુર્વેદિક નિષ્ણાત. વધુમાં, અહીં આપેલી માહિતી ઐતિહાસિક અને પરંપરાગત ઉપયોગો પર આધારિત છે, અને વૈજ્ઞાનિક સંશોધન તેના સંભવિત લાભો અને આડઅસરો વિશે વધુ ઉજાગર કરવાનું ચાલુ રાખી શકે છે.</string>


    <string name="p7">બારલેરિયા પ્રિઓનાઇટિસ</string>

    <string name="l7">Kantashario</string>

    <string name="s7">બારલેરિયા પ્રિઓનાઇટિસ</string>

    <string name="f7">અકાન્થેસી</string>
    <string name="d7"><br>બાર્લેરિયા પ્રિઓનાઇટિસ, જેને સામાન્ય રીતે પોર્ક્યુપિન ફ્લાવર તરીકે ઓળખવામાં આવે છે, તે કાંટાવાળું, વુડી ઝાડવા અથવા નાનું વૃક્ષ છે જે 2-3 મીટરની ઊંચાઈ સુધી વધી શકે છે</br>
         <br>છોડમાં સાદા, વિરુદ્ધ પાંદડા હોય છે જે લંબગોળથી લંબગોળ હોય છે અને બારીક વાળથી ઢંકાયેલા હોય છે.</br>
         <br>તે તેજસ્વી નારંગી અથવા પીળા ટ્યુબ્યુલર ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે જે ક્લસ્ટરોમાં ગોઠવાયેલા હોય છે અને કાંટાદાર, નળાકાર કેલિક્સ હોય છે.</br>
         <br>છોડ તેના કાંટાળા સ્વભાવ દ્વારા લાક્ષણિકતા ધરાવે છે, જેમાં દાંડી અને ડાળીઓ સાથે તીક્ષ્ણ, સોય જેવા કાંટા જોવા મળે છે.</br></string>

    <string name="dt7"><br>બાર્લેરિયા પ્રિઓનાઇટિસ દક્ષિણ એશિયાના વતની છે અને ભારત, શ્રીલંકા, બાંગ્લાદેશ, પાકિસ્તાન અને દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના ભાગો સહિત વિવિધ દેશોમાં જોવા મળે છે.</br>
         <br>તે ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશો માટે સારી રીતે અનુકૂળ છે અને જંગલો, ઘાસના મેદાનો અને વિક્ષેપિત વિસ્તારો સહિત વિવિધ વસવાટોમાં મળી શકે છે.</br></string>

    <string name="m7"><br>બાર્લેરિયા પ્રિઓનાઇટિસ પરંપરાગત દવાઓમાં, ખાસ કરીને આયુર્વેદ અને પરંપરાગત ચાઇનીઝ દવાઓમાં ઔષધીય ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ ધરાવે છે.</br>
         <br>છોડમાં વિવિધ ઔષધીય ગુણો છે અને તેનો ઉપયોગ અનેક બિમારીઓની સારવાર માટે થાય છે.</br>
         <br>તેને મૌખિક સ્વાસ્થ્ય માટે મૂલ્યવાન જડીબુટ્ટી ગણવામાં આવે છે અને તેના એન્ટીબેક્ટેરિયલ ગુણધર્મોને કારણે તેનો ઉપયોગ ટૂથપેસ્ટ અને ઓરલ કેર પ્રોડક્ટ્સમાં થાય છે.</br>
         <br>આયુર્વેદમાં, છોડના મૂળનો ઉપયોગ દાંતની સમસ્યાઓ, તાવ, ઉધરસ અને પાચન વિકૃતિઓ સહિતની વિવિધ પરિસ્થિતિઓની સારવાર માટે ઔષધીય ફોર્મ્યુલેશન તૈયાર કરવા માટે થાય છે.</br>
         <br>પાંદડા અને મૂળનો ઉપયોગ પરંપરાગત દવાઓમાં બળતરા વિરોધી અને પીડાનાશક તરીકે પણ થાય છે.</br></string>

    <string name="b7"><br>મૌખિક સ્વાસ્થ્ય: બારલેરિયા પ્રિઓનાઇટિસ મૌખિક સ્વચ્છતા જાળવવામાં તેની ભૂમિકા માટે જાણીતું છે. તેનો ઉપયોગ દાંતના દુખાવા, પેઢાના ચેપ અને શ્વાસની દુર્ગંધ જેવી દાંતની સમસ્યાઓની સારવાર માટે થાય છે.</br>
         <br>બળતરા વિરોધી: છોડમાં બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો છે અને તેનો ઉપયોગ સંધિવા અને સાંધાના દુખાવા જેવી સ્થિતિમાં બળતરા અને પીડા ઘટાડવા માટે કરી શકાય છે.</br>
         <br>તાવમાં ઘટાડો: પરંપરાગત દવામાં, તેનો ઉપયોગ તાવ ઘટાડવા માટે અને તાવ ઘટાડવા માટે થાય છે.</br>
         <br>પાચન સ્વાસ્થ્ય: કેટલાક પરંપરાગત ઉપાયો પાચન સુધારવા અને જઠરાંત્રિય વિકૃતિઓની સારવાર માટે બારલેરિયા પ્રિઓનાઇટિસનો ઉપયોગ કરે છે.</br></string>

    <string name="se7"><br>જ્યારે બારલેરિયા પ્રિઓનાઇટિસના ઘણા ઔષધીય ફાયદાઓ છે, તેનો ઉપયોગ સાવધાની સાથે કરવો જોઈએ, ખાસ કરીને વધુ માત્રામાં અથવા યોગ્ય માર્ગદર્શન વિના. સંભવિત આડઅસરો અને વિચારણાઓમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:</br>          <br>એલર્જિક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓને છોડથી એલર્જી હોઈ શકે છે, જેના કારણે ત્વચા પર ફોલ્લીઓ અથવા અન્ય એલર્જીક લક્ષણો જોવા મળે છે. પાચન સમસ્યાઓ: વધુ પડતા સેવનથી જઠરાંત્રિય અગવડતા થઈ શકે છે</br>          <br>ગર્ભાવસ્થા અને સ્તનપાન: સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ હેલ્થકેર પ્રોફેશનલની સલાહ લીધા વિના આ છોડનો ઉપયોગ કરવાનું ટાળવું જોઈએ</br>          <br>દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા: તે અમુક દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા કરી શકે છે, તેથી અન્ય દવાઓ સાથે તેનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્ય સંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લો.</br>          <br>તમારી ચોક્કસ સ્થિતિ માટે સલામત અને યોગ્ય છે તેની ખાતરી કરવા માટે ઔષધીય હેતુઓ માટે Barleria prionitis અથવા અન્ય કોઈપણ હર્બલ ઉપચારનો ઉપયોગ કરતા પહેલા હંમેશા યોગ્ય હેલ્થકેર પ્રેક્ટિશનર અથવા આયુર્વેદિક નિષ્ણાતની સલાહ લો.</br></string>



    <string name = "p8">કેજનસ કેજન </string>
    <string name="s8">કેજાનસ કેજન</string>
    <string name="l8">Tuver</string>
    <string name="f8">Fabaceae</string>
    <string name="d8">કબૂતર વટાણા એક બારમાસી ઝાડવા છે જે 1-4 મીટરની ઉંચાઈ સુધી વધી શકે છે. તે ત્રણ પત્રિકાઓ સાથે સંયોજન પાંદડા ધરાવે છે અને તેજસ્વી પીળા અથવા નારંગી ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે. છોડની સૌથી વિશિષ્ટ વિશેષતા તેની લાંબી, પાતળી અને નળાકાર શીંગો છે જેમાં ખાદ્ય બીજ હોય છે. વિવિધ પર આધાર રાખીને, લાલ, લીલો, પીળો અને ભૂરા સહિત, બીજનો રંગ બદલાઈ શકે છે.</string>
    <string name="dt8">કબૂતર વટાણા ભારતીય ઉપખંડના ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં રહે છે. તે ભારત, નાઇજીરીયા, મ્યાનમાર, બ્રાઝિલ અને એશિયા, આફ્રિકા અને અમેરિકાના અન્ય ઘણા દેશોમાં વ્યાપકપણે ઉગાડવામાં આવે છે. વિવિધ જમીનના પ્રકારો અને આબોહવાની પરિસ્થિતિઓમાં તેની અનુકૂલનક્ષમતાને કારણે, કબૂતર વટાણા વિશ્વના ઘણા ભાગોમાં એક મહત્વપૂર્ણ પાક બની ગયો છે.</string>
    <string name="m8">પાચન સ્વાસ્થ્ય: કબૂતરના વટાણા તેના પાચન લાભો માટે જાણીતા છે. તેમાં ડાયેટરી ફાઇબર હોય છે, જે આંતરડાની ગતિને નિયંત્રિત કરવામાં અને કબજિયાતને રોકવામાં મદદ કરે છે. ડાયાબિટીસ મેનેજમેન્ટ: કેટલાક અભ્યાસો સૂચવે છે કે કબૂતર વટાણા તેના નીચા ગ્લાયકેમિક ઇન્ડેક્સ અને ઇન્સ્યુલિન સંવેદનશીલતાને સુધારવાની સંભાવનાને કારણે રક્ત ખાંડના સ્તરને નિયંત્રિત કરવામાં મદદ કરી શકે છે. બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો: છોડ બળતરા વિરોધી સંયોજનો છે જે બળતરા અને સંબંધિત પરિસ્થિતિઓને ઘટાડવા માટે ફાયદાકારક હોઈ શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો: કબૂતરના વટાણાના બીજમાં એન્ટીઑકિસડન્ટો હોય છે, જેમ કે ફ્લેવોનોઈડ્સ અને પોલિફેનોલ્સ, જે ઓક્સિડેટીવ તણાવથી કોષોને સુરક્ષિત કરવામાં મદદ કરી શકે છે. ઘા હીલિંગ: પરંપરાગત દવાઓમાં, કબૂતર વટાણાની પેસ્ટ ઉપચારને પ્રોત્સાહન આપવા માટે ઘા પર સ્થાનિક રીતે ઉપયોગમાં લેવાય છે. શ્વસન સંબંધી સ્વાસ્થ્ય: કેટલાક પ્રદેશોમાં, કબૂતરના વટાણાનો ઉપયોગ શ્વસન સંબંધી બિમારીઓની સારવાર માટે થાય છે, જેમ કે ઉધરસ અને બ્રોન્કાઇટિસ.</string>
    <string name="b8">કબૂતર વટાણા નિર્વાહ અને વ્યવસાયિક ખેતી બંને માટે એક મૂલ્યવાન પાક છે. તેના ફાયદાઓમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:પોષણ: બીજ પ્રોટીન, આવશ્યક એમિનો એસિડ, વિટામિન્સ (ખાસ કરીને B વિટામિન્સ), અને ખનિજો (આયર્ન, પોટેશિયમ અને મેગ્નેશિયમ) નો સારો સ્ત્રોત છે. જમીન સુધારણા: કબૂતરના વટાણાનો ઉપયોગ કવર પાક તરીકે થાય છે. વાતાવરણીય નાઇટ્રોજનને ઠીક કરવાની ક્ષમતાને કારણે જમીનની ફળદ્રુપતા સુધારવા માટે પાક પરિભ્રમણ. પશુધન ફીડ: છોડ પશુધન માટે ઘાસચારો પૂરો પાડે છે. આવક જનરેશન: તે બિયારણના વેચાણ દ્વારા ખેડૂતો માટે આવકના સ્ત્રોત તરીકે સેવા આપે છે. સાંસ્કૃતિક મહત્વ: કબૂતર વટાણા છે. ઘણા પ્રદેશોમાં જ્યાં તે ઉગાડવામાં આવે છે ત્યાંની વાનગીઓ અને સંસ્કૃતિઓનો અભિન્ન ભાગ.
</string>
    <string name="se8">કબૂતરના વટાણાને ખોરાક તરીકે ખાવામાં આવે ત્યારે સામાન્ય રીતે સલામત ગણવામાં આવે છે. જો કે, કેટલીક સંભવિત આડઅસર છે જેના વિશે ધ્યાન રાખવું: પેટનું ફૂલવું: કબૂતરના વટાણા અમુક વ્યક્તિઓમાં ગેસ અને પેટનું ફૂલવું પેદા કરી શકે છે, ખાસ કરીને જો મોટી માત્રામાં તેનું સેવન કરવામાં આવે તો. એલર્જી: ભાગ્યે જ, વ્યક્તિઓ કબૂતરના વટાણા પ્રત્યે એલર્જીક પ્રતિક્રિયા અનુભવી શકે છે. એ નોંધવું અગત્યનું છે કે જ્યારે કબૂતરના વટાણામાં ઘણા સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો હોય છે, ત્યારે તેનો ઉપયોગ તબીબી પરિસ્થિતિઓ માટે સૂચવવામાં આવેલી કોઈપણ દવાઓ અથવા સારવારના રિપ્લેસમેન્ટ તરીકે થવો જોઈએ નહીં. ઔષધીય હેતુઓ માટે તમારા આહારમાં નવા ખોરાક અથવા જડીબુટ્ટીઓનો સમાવેશ કરતા પહેલા હંમેશા હેલ્થકેર પ્રોફેશનલની સલાહ લો.</string>


    <string name = "p9">કેલોટ્રોપિસ પ્રોસેરા</string>
    <string name="s9">કેલોટ્રોપિસ પ્રોસેરા.</string>
    <string name="l9">અંકડો</string>
    <string name="f9">Aclepiadaceae</string>
    <string name="d9">કેલોટ્રોપિસ પ્રોસેરા એક બારમાસી ઝાડવા છે જે 4 મીટરની ઊંચાઈ સુધી વધી શકે છે. તે તેના ગ્રેશ-લીલા પાંદડા અને તારા આકારના, મીણ જેવા ફૂલોના આકર્ષક ક્લસ્ટરો દ્વારા વર્ગીકૃત થયેલ છે. છોડમાં જાડા, માંસલ દાંડી અને પાંદડા હોય છે જે બારીક વાળથી ઢંકાયેલા હોય છે, જે તેમને નરમ, મખમલી રચના આપે છે. છોડનું ફળ એક વિશાળ, ફૂલેલું અને વુડી કેપ્સ્યુલ છે, જેમાં રેશમી રેસામાં જડિત અસંખ્ય બીજ હોય છે. આ તંતુઓનો ઉપયોગ ઘણીવાર વિવિધ હેતુઓ માટે થાય છે.</string>
    <string name="dt9">કેલોટ્રોપિસ પ્રોસેરા આફ્રિકા, મધ્ય પૂર્વ અને દક્ષિણ એશિયાના ભાગો સહિત વિશાળ શ્રેણીના પ્રદેશોમાં વતન છે. તે શુષ્ક અને અર્ધ-શુષ્ક વાતાવરણમાં ખીલે છે અને ઘણીવાર સૂકી પડતર જમીનમાં, રસ્તાની બાજુમાં અને અવ્યવસ્થિત વિસ્તારોમાં જોવા મળે છે. ઓસ્ટ્રેલિયા અને અમેરિકાના કેટલાક ભાગોમાં તે પ્રાકૃતિક બની ગયું છે.</string>
    <string name="m9">Calotropis procera પરંપરાગત દવાઓમાં ઔષધીય ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ ધરાવે છે. તેના કેટલાક ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:પીડામાં રાહત: છોડના લેટેક્ષનો ઉપયોગ પીડાને દૂર કરવા માટે કરવામાં આવે છે, ખાસ કરીને સંધિવા અને સાંધાના દુખાવાના કિસ્સામાં. બળતરા વિરોધી: છોડમાં બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો હોય છે અને તેનો ઉપયોગ બળતરા અને સોજો ઘટાડવા માટે થાય છે. ઘા રૂઝ: લેટેક્ષનો ઉપયોગ ઘા અને ચાંદાના ઉપચારને પ્રોત્સાહન આપવા માટે ઘા ડ્રેસિંગ તરીકે પણ થાય છે. શ્વસન સ્થિતિઓ: કેટલાક પ્રદેશોમાં, તેનો ઉપયોગ અસ્થમા અને બ્રોન્કાઇટિસ જેવી શ્વસન સ્થિતિની સારવાર માટે થાય છે. એન્ટિમેલેરીયલ: કેલોટ્રોપિસ પ્રોસેરાના અર્કની તપાસ કરવામાં આવી છે. તેમના સંભવિત એન્ટિમેલેરિયલ ગુણધર્મો. રેચક: નિયંત્રિત માત્રામાં, તેનો ઉપયોગ કબજિયાતને દૂર કરવા માટે રેચક તરીકે કરવામાં આવે છે. એન્ટિમાઇક્રોબાયલ: છોડના અર્કએ ચોક્કસ બેક્ટેરિયા અને ફૂગ સામે એન્ટિમાઇક્રોબાયલ પ્રવૃત્તિ દર્શાવી છે.</string>
    <string name="b9">કેલોટ્રોપિસ પ્રોસેરા ઘણા ફાયદા આપે છે, જેમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: જમીનની સ્થિરતા: તેના ઊંડા મૂળ શુષ્ક અને અર્ધ-શુષ્ક પ્રદેશોમાં જમીનના ધોવાણને રોકવામાં મદદ કરે છે. ફાઇબર ઉત્પાદન: બીજની આસપાસના રેશમી રેસાનો ઉપયોગ દોરડા બનાવવા, માછલી પકડવા માટે થાય છે. જાળી, અને ભરણ ગાદલા અને કુશન. સુશોભન ઉપયોગ: આકર્ષક ફૂલો તેને બગીચાઓ અને લેન્ડસ્કેપ્સમાં સંભવિત સુશોભન છોડ બનાવે છે.</string>
    <string name="se9">જ્યારે કેલોટ્રોપિસ પ્રોસેરાના ઔષધીય ઉપયોગો છે, ત્યારે તેનો ઉપયોગ સાવધાનીપૂર્વક અને યોગ્ય પ્રેક્ટિશનરના માર્ગદર્શન હેઠળ થવો જોઈએ. કેટલીક બાબતોનો સમાવેશ થાય છે: ઝેરીતા: છોડમાં ઝેરી સંયોજનો હોય છે, જેમાં કાર્ડિયાક ગ્લાયકોસાઇડ્સ, આલ્કલોઇડ્સ અને લેટેક્સનો સમાવેશ થાય છે જે જો મોટી માત્રામાં પીવામાં આવે તો તે હાનિકારક બની શકે છે. યોગ્ય પ્રક્રિયા અને સાવચેતી રાખ્યા વિના તેનું સેવન ન કરવું જોઈએ. ત્વચાની બળતરા: લેટેક્સ કેટલાક વ્યક્તિઓમાં ત્વચામાં બળતરા અને એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓનું કારણ બની શકે છે. ગર્ભાવસ્થા: સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ કેલોટ્રોપિસ પ્રોસેરા ધરાવતા ઉત્પાદનોનો ઉપયોગ કરવાનું ટાળવું જોઈએ કારણ કે તેની ગર્ભાવસ્થા અને સ્તનપાન પર પ્રતિકૂળ અસરો થઈ શકે છે. .</string>

    <string name = "p10">કેનાબીસ સેટીવા</string>
    <string name="l10">ભાંગ</string>
    <string name="s10">કેનાબીસ સેટીવા</string>
    <string name = "f10">કેનાબેસી</string>
    <string name="d10">કેનાબીસ સેટીવા એ એક ડાયોશિયસ (અલગ નર અને માદા છોડ ધરાવતો) વાર્ષિક છોડ છે જે હજારો વર્ષોથી વિવિધ હેતુઓ માટે ઉગાડવામાં આવે છે. તે તેના ઉંચા, તંતુમય દાંડીઓ અને દાણાદાર કિનારીઓવાળા પામેટ પાંદડા માટે જાણીતું છે. છોડ નાના, અસ્પષ્ટ ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે જે કાં તો નર અથવા માદા હોય છે. સ્ત્રી ફૂલો, ખાસ કરીને, કેનાબીનોઇડ્સથી સમૃદ્ધ છે.</string>
    <string name="dt10">કેનાબીસ સેટીવા મધ્ય એશિયાના વતની છે પરંતુ હવે ઔદ્યોગિક શણ અને મનોરંજન/ઔષધીય ગાંજાના બંને માટે સમગ્ર વિશ્વમાં વ્યાપકપણે ઉગાડવામાં આવે છે અને તેનું વિતરણ કરવામાં આવે છે. તે સમશીતોષ્ણથી લઈને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશો સુધી વિવિધ આબોહવામાં ઉગી શકે છે.</string>
    <string name="m10">કેનાબીસ સેટીવા ઔષધીય ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ ધરાવે છે, અને તેમાં વિવિધ સંયોજનો છે જે સંભવિત ઉપચારાત્મક અસરો ધરાવે છે. કેટલાક ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:પેઇન મેનેજમેન્ટ: કેનાબીસ તેના એનાલજેસિક ગુણધર્મો માટે જાણીતું છે અને તેનો ઉપયોગ પીડાને દૂર કરવા માટે થાય છે, જેમાં ક્રોનિક પીડાની સ્થિતિનો સમાવેશ થાય છે. ઉબકા અને ઉલટી: તે ઉબકા અને ઉલટીને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે, ઘણીવાર કેમોથેરાપીથી પસાર થતા કેન્સરના દર્દીઓમાં તેનો ઉપયોગ થાય છે. ભૂખ ઉત્તેજના: કેનાબીસ ભૂખને ઉત્તેજિત કરી શકે છે, જે ભૂખમાં ઘટાડો અથવા બગાડ સિન્ડ્રોમ ધરાવતી વ્યક્તિઓ માટે ઉપયોગી બનાવે છે. આંચકીની વિકૃતિઓ: કેનાબીસના કેટલાક સ્વરૂપો, જેમ કે સીબીડી (કેનાબીડીઓલ), એપીલેપ્સીમાં હુમલાની આવર્તન અને તીવ્રતા ઘટાડવાનું વચન દર્શાવે છે. ચિંતા અને તણાવ: કેટલાક કિસ્સાઓમાં, કેનાબીસ ચિંતા અને તાણથી રાહત આપે છે, જો કે વ્યક્તિગત પ્રતિભાવો અલગ-અલગ હોઈ શકે છે. ગ્લુકોમા: કેનાબીસ ગ્લુકોમાના દર્દીઓમાં ઇન્ટ્રાઓક્યુલર દબાણ ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે. દાહક સ્થિતિઓ: તેનો ઉપયોગ સંધિવા જેવી બળતરા પરિસ્થિતિઓને નિયંત્રિત કરવા માટે થઈ શકે છે. ઊંઘની વિકૃતિઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓને ઊંઘની ગુણવત્તા સુધારવા માટે ગાંજો મદદરૂપ લાગે છે.</string>
    <string name="b10">કેનાબીસ સેટીવાના ફાયદા મુખ્યત્વે લક્ષણોને દૂર કરવાની અને વિવિધ તબીબી પરિસ્થિતિઓ ધરાવતા વ્યક્તિઓ માટે જીવનની ગુણવત્તા સુધારવાની તેની સંભવિતતાની આસપાસ ફરે છે. આ લાભો મોટે ભાગે તેના કેનાબીનોઈડ્સને આભારી છે, જેમ કે THC (ટેટ્રાહાઈડ્રોકાનાબીનોલ) અને CBD (કેનાબીડીઓલ), જે શરીરમાં એન્ડોકેનાબીનોઈડ સિસ્ટમ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા કરે છે.</string>
    <string name="se10">કેનાબીસની આડઅસર થઈ શકે છે, ખાસ કરીને જ્યારે વધુ માત્રામાં અથવા લાંબા સમય સુધી ઉપયોગ કરવામાં આવે ત્યારે. સામાન્ય આડ અસરોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થઈ શકે છે: ક્ષતિગ્રસ્ત સંકલન અને મોટર કૌશલ્ય જ્ઞાનાત્મક ક્ષતિ અને યાદશક્તિની સમસ્યાઓ હૃદયના ધબકારામાં વધારો શુષ્ક મોં અને લાલ આંખો પેરાનોઇયા અને ચિંતા (ખાસ કરીને ઉચ્ચ-THC તાણ સાથે) નિર્ભરતા અને વ્યસન (ખાસ કરીને ઉચ્ચ-THC જાતો સાથે) તે નોંધવું મહત્વપૂર્ણ છે. કેનાબીસની અસરો તાણ, માત્રા અને વ્યક્તિગત પરિબળોના આધારે વ્યાપકપણે બદલાઈ શકે છે. વધુમાં, કેનાબીસની કાયદેસરતા દેશ અને પ્રદેશ પ્રમાણે બદલાય છે, તેથી તેના ઉપયોગ અને કબજાને લગતા સ્થાનિક કાયદાઓ અને નિયમોથી વાકેફ રહેવું મહત્વપૂર્ણ છે. મેડિકલ કેનાબીસનો ઉપયોગ હેલ્થકેર પ્રોફેશનલના માર્ગદર્શન હેઠળ થવો જોઈએ અને મનોરંજનનો ઉપયોગ જવાબદારીપૂર્વક અને સ્થાનિક કાયદાઓ અનુસાર થવો જોઈએ.</string>


    <string name = "p11">કેપ્સિકમ એન્યુમ</string>
    <string name="l11">મરચી</string>
    <string name="s11">કેપ્સિકમ વાર્ષિક</string>
    <string name = "f11">સોલેનાસી</string>
    <string name="d11">કેપ્સિકમ એન્યુમ એ સોલાનેસી પરિવારમાં ફૂલોના છોડની એક પ્રજાતિ છે. તે તેના ખાદ્ય મરી માટે જાણીતું છે, જે લીલા, પીળા, નારંગી અને લાલથી લઈને વિવિધ આકાર, કદ અને રંગોમાં આવે છે. આબોહવા અને વિવિધતાને આધારે છોડ સામાન્ય રીતે વાર્ષિક અથવા બારમાસી હોય છે. તે ઘેરા લીલા પાંદડા ધરાવે છે અને પાંચ પાંખડીઓ સાથે નાના, સફેદ ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે. કેપ્સીકમ એન્યુઅમનું ફળ કાં તો હળવા અથવા ગરમ હોઈ શકે છે, તે ચોક્કસ વિવિધતા અને તેના કેપ્સાસીન સામગ્રીના સ્તર પર આધાર રાખે છે.</string>
    <string name="dt11">મધ્ય અને દક્ષિણ અમેરિકામાં ખેતીનો લાંબો ઈતિહાસ ધરાવતો કેપ્સિકમ એન્યુમ અમેરિકાનો વતની છે. હવે તે વિશ્વભરમાં વ્યાપકપણે ઉગાડવામાં આવે છે અને તેનું વિતરણ કરવામાં આવે છે, જે તેને ઘણી વાનગીઓમાં મુખ્ય બનાવે છે. તે ઉષ્ણકટિબંધીય, ઉષ્ણકટિબંધીય અને સમશીતોષ્ણ પ્રદેશો સહિત વિવિધ આબોહવામાં ઉગાડવામાં આવે છે.</string>
    <string name="m11">જ્યારે કેપ્સિકમ એન્યુઅમ મુખ્યત્વે તેના રાંધણ ઉપયોગો માટે જાણીતું છે, ત્યારે તેમાં કેટલીક ઔષધીય એપ્લિકેશનો પણ છે, જે ઘણી વખત તેના સક્રિય સંયોજન, કેપ્સાસીન સાથે સંબંધિત છે. ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થઈ શકે છે:પીડામાં રાહત: ટોપિકલ ક્રિમ અને કેપ્સાસીન ધરાવતા મલમનો ઉપયોગ પીડા રાહત માટે થાય છે, ખાસ કરીને અસ્થિવા, ન્યુરોપેથિક પીડા અને સ્નાયુઓમાં દુખાવો જેવી પરિસ્થિતિઓ માટે. Capsaicin પીડા રીસેપ્ટર્સને ડિસેન્સિટાઇઝ કરીને કામ કરે છે. વજન વ્યવસ્થાપન: Capsaicin ચયાપચયને વધારતું હોવાનું માનવામાં આવે છે અને ચરબીના ઓક્સિડેશનને પ્રોત્સાહન આપીને વજન વ્યવસ્થાપનમાં મદદ કરી શકે છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: કેટલાક લોકો પાચનને ઉત્તેજીત કરવા, ભૂખમાં સુધારો કરવા અને હળવા જઠરાંત્રિય અસ્વસ્થતાને દૂર કરવા કેપ્સિકમ એન્યુમના હળવા સ્વરૂપોનો ઉપયોગ કરે છે. .</string>
    <string name="b11">કેપ્સિકમ એન્યુમ ઘણા સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે, મુખ્યત્વે કેપ્સાસીન અને અન્ય સંયોજનોની હાજરીને કારણે. કેટલાક સંભવિત ફાયદાઓમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:વિટામીનથી ભરપૂર: મરી વિટામિન્સનો સારો સ્ત્રોત છે, ખાસ કરીને વિટામિન સી, જે રોગપ્રતિકારક શક્તિ અને ત્વચાના સ્વાસ્થ્ય માટે જરૂરી છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો: મરીમાં એન્ટીઑકિસડન્ટ હોય છે જે મુક્ત રેડિકલ સામે લડવામાં મદદ કરે છે, સંભવિતપણે જોખમ ઘટાડે છે. દીર્ઘકાલિન રોગો. પીડા રાહત: ટોપિકલ કેપ્સાસીન અમુક પરિસ્થિતિઓ માટે પીડા રાહત પ્રદાન કરી શકે છે. વજન વ્યવસ્થાપન: કેપ્સાસીન વજન વ્યવસ્થાપન અને ચરબી ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે. હૃદય આરોગ્ય: કેટલાક સંશોધનો સૂચવે છે કે કેપ્સિકમ એન્યુઅમનું સેવન કાર્ડિયોવેસ્ક્યુલર સ્વાસ્થ્ય પર હકારાત્મક અસર કરી શકે છે.</string>
    <string name="se11">જ્યારે કેપ્સીકમ એન્યુઅમ સામાન્ય રીતે વપરાશ માટે સલામત હોય છે, ત્યારે કેટલીક સંભવિત આડઅસર છે જેના વિશે ધ્યાન રાખવું: પાચન સંબંધી અગવડતા: કેપ્સાસીનની ઉચ્ચ સામગ્રી સાથે ગરમ મરીનું સેવન કરવાથી પેટમાં દુખાવો અને ઝાડા સહિત પાચનમાં તકલીફ થઈ શકે છે. સંવેદનશીલ વ્યક્તિઓ. બળતરા: Capsaicin ત્વચા અને આંખમાં બળતરા પેદા કરી શકે છે. ગરમ મરી અથવા તેના બીજને યોગ્ય સુરક્ષા વિના સંભાળવાથી ત્વચામાં બળતરા થઈ શકે છે અથવા આંખમાં બળતરા થઈ શકે છે. મરીને સંભાળ્યા પછી હાથને સારી રીતે ધોવાની સલાહ આપવામાં આવે છે. એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓને મરીથી એલર્જી હોઈ શકે છે અને એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ જેમ કે ખંજવાળ, શિળસ અથવા સોજો અનુભવી શકે છે. દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા: જો તમે દવાઓ લઈ રહ્યા છો અથવા અંતર્ગત સ્વાસ્થ્ય સ્થિતિઓ છે, તો સલાહ લો કેપ્સિકમ એન્યુઅમનું સેવન કરતા પહેલા હેલ્થકેર પ્રદાતા, ખાસ કરીને મોટી માત્રામાં અથવા પૂરક તરીકે. એ નોંધવું મહત્વપૂર્ણ છે કે કેપ્સિકમ એન્યુમ મરીમાં મસાલેદારતા અથવા ગરમીનું સ્તર વિવિધ જાતોમાં વ્યાપકપણે બદલાય છે, તેથી વ્યક્તિઓ તેમના સ્વાદને અનુરૂપ મરી પસંદ કરી શકે છે. મસાલા માટે પસંદગીઓ અને સહનશીલતા. વધુમાં, સંભવિત પાચન અસ્વસ્થતાને ટાળવા માટે તમારા આહારમાં ગરમ મરીનો સમાવેશ કરતી વખતે મધ્યસ્થતા ચાવીરૂપ છે.</string>

    <string name = "p12">કેરીકા પપૈયા</string>
    <string name="l12">પપૈયા</string>
    <string name="s12">કેરિકા પપૈયા</string>
    <string name = "f12">કેરીકેસી</string>
    <string name="d12">કેરિકા પપૈયા એ ઉષ્ણકટિબંધીય ફળનું ઝાડ છે જે તેના મીઠા અને પૌષ્ટિક ફળ માટે વ્યાપકપણે ઉગાડવામાં આવે છે. વૃક્ષ સામાન્ય રીતે 5 થી 10 મીટર (16 થી 33 ફૂટ) ની ઊંચાઈ સુધી વધે છે અને તેમાં એક જ દાંડી અથવા થડ હોય છે. પાંદડા મોટા અને ઊંડા લોબવાળા હોય છે, અને ફળ સામાન્ય રીતે વિસ્તરેલ હોય છે અને વિવિધતાના આધારે નાનાથી મોટા કદમાં બદલાઈ શકે છે. પપૈયાના ફળ સામાન્ય રીતે લીલા હોય છે જ્યારે તે પાક્યા ન હોય અને તે પાકે ત્યારે પીળા અથવા નારંગી થઈ જાય છે. પાકેલા પપૈયાનું માંસ નારંગી અથવા ગુલાબી રંગનું હોય છે અને તેમાં અસંખ્ય નાના, કાળા બીજ હોય છે જે ખાદ્ય હોય છે પરંતુ ઘણીવાર કાઢી નાખવામાં આવે છે.</string>
    <string name="dt12">કેરિકા પપૈયા અમેરિકાના ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશો, ખાસ કરીને દક્ષિણ મેક્સિકો અને મધ્ય અમેરિકામાં રહે છે. તે હવે દક્ષિણપૂર્વ એશિયા, કેરેબિયન, આફ્રિકા અને વિશ્વના અન્ય ઘણા ભાગો સહિત વિશ્વભરમાં ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં વ્યાપકપણે ઉગાડવામાં આવે છે.</string>
    <string name="m12">પપૈયાનો પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં ઔષધીય ઉપયોગનો લાંબો ઈતિહાસ છે, અને છોડના વિવિધ ભાગોનો ઉપયોગ તેમના સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો માટે કરવામાં આવે છે: પાચન સ્વાસ્થ્ય: પપૈયામાં પેપેઈન જેવા ઉત્સેચકો હોય છે, જે પાચનમાં મદદ કરે છે. પાચન સમસ્યાઓ ધરાવતા વ્યક્તિઓ માટે મદદરૂપ બનો. તેનો ઉપયોગ ઘણીવાર અપચો અને કબજિયાતના લક્ષણોને દૂર કરવા માટે થાય છે. ઘા હીલિંગ: પપૈન, જ્યારે સ્થાનિક રીતે લાગુ કરવામાં આવે છે, ત્યારે તે મૃત પેશીઓને તોડીને અને કોષની વૃદ્ધિને પ્રોત્સાહન આપીને ઘાના ઉપચારમાં મદદ કરી શકે છે. બળતરા વિરોધી: પપૈયા તેના બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો માટે જાણીતું છે અને સંધિવા જેવી સ્થિતિઓ સાથે સંકળાયેલ બળતરા અને પીડા ઘટાડવા માટે ઉપયોગ કરી શકાય છે. ત્વચા આરોગ્ય: કેટલાક લોકો ત્વચાના સ્વાસ્થ્યને સુધારવા અને ખીલ અને સનબર્ન જેવી સ્થિતિની સારવાર માટે પપૈયાના અર્ક અથવા પલ્પનો ટોપીકલી ઉપયોગ કરે છે.</string>
    <string name="b12">પપૈયા અનેક સ્વાસ્થ્ય લાભો આપે છે, મુખ્યત્વે તેના સમૃદ્ધ પોષક રૂપરેખાને કારણે. કેટલાક સંભવિત ફાયદાઓમાં શામેલ છે: વિટામિન્સ અને ખનિજોથી સમૃદ્ધ: પપૈયા એ વિટામિન સી, વિટામિન એ (બીટા-કેરોટિનના સ્વરૂપમાં), અને વિવિધ બી વિટામિન્સનો સારો સ્ત્રોત છે. તે પોટેશિયમ અને મેગ્નેશિયમ જેવા ખનિજો પણ ધરાવે છે. પાચન સહાય: પપૈયામાં રહેલા ઉત્સેચકો, ખાસ કરીને પપૈન, પાચનમાં મદદ કરી શકે છે અને પાચનની અસ્વસ્થતાને દૂર કરી શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો: પપૈયા એન્ટીઑકિસડન્ટોથી સમૃદ્ધ છે, જે મુક્ત રેડિકલ સામે લડવામાં મદદ કરે છે અને ક્રૉનનું જોખમ ઘટાડે છે. રોગો. રોગપ્રતિકારક સમર્થન: પપૈયામાં વિટામિન સીની ઉચ્ચ સામગ્રી રોગપ્રતિકારક શક્તિને ટેકો આપે છે. ત્વચા આરોગ્ય: પપૈયાનો સ્થાનિક ઉપયોગ ત્વચાના સ્વાસ્થ્યને સુધારી શકે છે અને ત્વચાની સમસ્યાઓને દૂર કરી શકે છે.</string>
    <string name="se12">જ્યારે સામાન્ય રીતે પપૈયાનું સેવન કરવામાં આવે ત્યારે તેને સલામત માનવામાં આવે છે, કેટલીક વ્યક્તિઓને હળવી આડઅસરોનો અનુભવ થઈ શકે છે, જેમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ: ભાગ્યે જ કિસ્સાઓમાં, વ્યક્તિઓને પપૈયાથી એલર્જી હોઈ શકે છે અને ખંજવાળ જેવી એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ અનુભવી શકે છે. , શિળસ કે સોજો પપૈયું: ખાસ કરીને સગર્ભાવસ્થા દરમિયાન પાકેલા પપૈયાનું સેવન કરવાની ભલામણ કરવામાં આવતી નથી, કારણ કે તેમાં લેટેક્સ અને પપૈનનું ઉચ્ચ સ્તર હોય છે, જે પ્રતિકૂળ અસરો કરી શકે છે. સંભવિત આડઅસરને ટાળવા માટે સંતુલિત આહારના ભાગ રૂપે પપૈયાનું મધ્યસ્થતામાં સેવન કરવું મહત્વપૂર્ણ છે. અસરો જો તમને ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય સંબંધી ચિંતાઓ અથવા શરતો હોય, તો આહારમાં નોંધપાત્ર ફેરફારો કરતા પહેલા અથવા ઔષધીય હેતુઓ માટે પપૈયાનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્ય સંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરો.</string>


    <string name="p13">સેલેસ્ટ્રસ પેનિક્યુલાટા</string>
    <string name="l13">માલકંકની</string>
    <string name="s13">સેલેસ્ટ્રસ પેનિક્યુલાટા</string>
    <string name = "f13">Celastraceae</string>
    <string name="d13">સેલાસ્ટ્રસ પેનિક્યુલાટા એ ભારતીય ઉપખંડ અને દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના વતની વુડી ક્લાઇમ્બીંગ ઝાડવા અથવા વેલો છે. તે તેના વિશિષ્ટ લાલ ફળો અને સુગંધિત બીજ માટે જાણીતું છે. છોડમાં લંબગોળ પાંદડા સાથે પાતળી દાંડી હોય છે જે ઉપરની સપાટી પર લીલા અને નીચેની સપાટી પર રાખોડી-સફેદ હોય છે. નાના, લાલ અથવા નારંગી ફળો સમૂહમાં ઉત્પન્ન થાય છે અને તેમાં બીજ હોય છે. બીજ એ છોડનો સૌથી મૂલ્યવાન ભાગ છે અને તેનો ઉપયોગ તેના ઔષધીય ગુણો માટે થાય છે.</string>
    <string name="dt13">સેલેસ્ટ્રસ પેનિક્યુલાટા એ ભારત, નેપાળ અને ભૂટાન સહિત ભારતીય ઉપખંડના વતની છે. તે થાઈલેન્ડ અને ઈન્ડોનેશિયા સહિત દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના ભાગોમાં પણ જોવા મળે છે. તે ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય આબોહવા પસંદ કરે છે.</string>
    <string name="m13">Celastrus paniculata નો પરંપરાગત આયુર્વેદિક અને સિદ્ધ ઔષધ પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ છે. તેમાંથી મેળવેલા બીજ અને તેલ સૌથી વધુ ઉપયોગમાં લેવાતા ભાગો છે અને તે તેમના સંભવિત ઔષધીય ગુણો માટે જાણીતા છે:મેમરી એન્હાન્સમેન્ટ: સેલાસ્ટ્રસ પેનિક્યુલાટાનો ઉપયોગ ઘણીવાર મેમરી વધારનાર અને જ્ઞાનાત્મક ટોનિક તરીકે થાય છે. એવું માનવામાં આવે છે કે તે એકાગ્રતા, ભણતર અને એકંદર માનસિક સતર્કતામાં સુધારો કરે છે. તણાવ અને ચિંતા: છોડનો ઉપયોગ તણાવ, ચિંતા અને માનસિક થાક ઘટાડવા માટે થાય છે. તેમાં અનુકૂલનશીલ ગુણધર્મો હોઈ શકે છે જે શરીરને તાણનો સામનો કરવામાં મદદ કરે છે. બળતરા વિરોધી: તેમાં બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો હોવાનું માનવામાં આવે છે અને તેનો ઉપયોગ બળતરા સાથે સંકળાયેલ પરિસ્થિતિઓ માટે થઈ શકે છે. પીડા રાહત: કેટલાક પરંપરાગત ઉપયોગોમાં પીડા રાહત માટે સેલેસ્ટ્રસ પેનિક્યુલાટાનો ઉપયોગ શામેલ છે. માથાનો દુખાવો અને સાંધાના દુખાવા સહિત. ન્યુરોલોજીકલ ડિસઓર્ડર: તેનો ઉપયોગ અમુક ન્યુરોલોજીકલ પરિસ્થિતિઓને સંચાલિત કરવા માટે પરંપરાગત દવાઓમાં થાય છે.</string>
    <string name="b13">સેલેસ્ટ્રસ પેનિક્યુલાટા મુખ્યત્વે તેના સંભવિત જ્ઞાનાત્મક અને માનસિક સ્વાસ્થ્ય લાભો માટે મૂલ્યવાન છે. તેને આભારી કેટલાક ફાયદાઓમાં આનો સમાવેશ થાય છે:સુધારેલી યાદશક્તિ અને એકાગ્રતા: તે યાદશક્તિ અને એકાગ્રતામાં વધારો કરે છે એવું માનવામાં આવે છે, તે વિદ્યાર્થીઓ અને જ્ઞાનાત્મક વૃદ્ધિ મેળવવા માંગતા વ્યક્તિઓમાં લોકપ્રિય બનાવે છે. તાણ ઘટાડો: સેલાસ્ટ્રસ પેનિક્યુલાટા તણાવ અને ચિંતા ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે, જે એક ભાવનાને પ્રોત્સાહન આપે છે. સુખાકારી. બળતરા વિરોધી અસરો: કેટલાક અભ્યાસો સૂચવે છે કે તેમાં બળતરા વિરોધી અસરો હોઈ શકે છે, જે વિવિધ સ્વાસ્થ્ય પરિસ્થિતિઓ માટે ફાયદાકારક હોઈ શકે છે.</string>
    <string name="se13">સેલાસ્ટ્રસ પેનિક્યુલાટાનો ઉપયોગ ભલામણ કરેલ ડોઝ પર કરવામાં આવે ત્યારે સામાન્ય રીતે સલામત ગણવામાં આવે છે. જો કે, વધુ પડતું સેવન અથવા દુરુપયોગ આડઅસરો તરફ દોરી શકે છે જેમ કે: ગેસ્ટ્રોઇન્ટેસ્ટાઇનલ અપસેટ: સેલસ્ટ્રસ પેનિક્યુલાટાનો ઉપયોગ કરતી વખતે કેટલીક વ્યક્તિઓ પેટમાં અસ્વસ્થતા અથવા પાચન સમસ્યાઓ અનુભવી શકે છે. એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ: એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ શક્ય છે પરંતુ પ્રમાણમાં દુર્લભ છે. જો તમે તેનો ઉપયોગ કર્યા પછી ખંજવાળ, ફોલ્લીઓ, સોજો અથવા શ્વાસ લેવામાં મુશ્કેલી અનુભવો છો, તો તરત જ તબીબી ધ્યાન મેળવો. દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા: જો તમે દવાઓ લઈ રહ્યા હોવ અથવા અંતર્ગત સ્વાસ્થ્ય સ્થિતિઓ હોય, તો Celastrus paniculata નો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લો, કારણ કે તે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા કરી શકે છે. અમુક દવાઓ સાથે. એ નોંધવું અગત્યનું છે કે જ્યારે Celastrus paniculata પરંપરાગત ઉપયોગનો ઇતિહાસ ધરાવે છે, ત્યારે તેની અસરકારકતા અને સલામતી પર વૈજ્ઞાનિક સંશોધન ચાલુ છે. જો તમે ઔષધીય હેતુઓ માટે તેનો ઉપયોગ કરવાનું વિચારી રહ્યાં હોવ, તો યોગ્ય આયુર્વેદિક પ્રેક્ટિશનર અથવા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરવાની સલાહ આપવામાં આવે છે જે તમારી ચોક્કસ જરૂરિયાતો અને આરોગ્યની સ્થિતિના આધારે યોગ્ય ઉપયોગ અને ડોઝ અંગે માર્ગદર્શન આપી શકે.</string>

    <string name = "p14">સેન્ટેલા એશિયાટીકા</string>
    <string name="l14">બ્રાહ્મી</string>
    <string name="f14">Apiaceae</string>
    <string name = "s14">સેન્ટેલા એશિયાટીકા</string>
    <string name="d14">સેન્ટેલા એશિયાટિકા એ એક નાનો, હર્બેસિયસ છોડ છે જે ભારત, ચીન, ઇન્ડોનેશિયા અને અન્ય દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના દેશો સહિત એશિયાના વિવિધ પ્રદેશોમાં મૂળ છે. તે તેની નીચી વૃદ્ધિ, વિસર્પી આદત અને સ્કેલોપ ધાર સાથે વિશિષ્ટ ગોળાકાર અથવા કિડની આકારના પાંદડા માટે જાણીતું છે. સેંટેલા એશિયાટિકાના પાંદડા અને દાંડી લીલા હોય છે અને તેમાં બાયોએક્ટિવ સંયોજનો હોય છે જે તેમના સંભવિત ઔષધીય ગુણધર્મો માટે ઉપયોગમાં લેવાય છે.</string>
    <string name="dt14">સેન્ટેલા એશિયાટીકા એશિયાના દેશોની વિશાળ શ્રેણીમાં રહે છે અને તે ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં ઉગે છે. તે ઘણીવાર ભીની જમીનમાં, સ્ટ્રીમ્સની કિનારે અને ભીની જમીનમાં મળી શકે છે. તેના મૂલ્યવાન ઔષધીય ગુણધર્મોને લીધે, તે વિશ્વના વિવિધ ભાગોમાં પણ ઉગાડવામાં આવે છે.</string>
    <string name="m14">Centella asiatica પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ ધરાવે છે, જેમાં આયુર્વેદ અને પરંપરાગત ચાઇનીઝ દવાઓનો સમાવેશ થાય છે. છોડના હવાઈ ભાગો, ખાસ કરીને પાંદડા, તેમના સંભવિત ઔષધીય લાભો માટે ઉપયોગમાં લેવાય છે: જ્ઞાનાત્મક કાર્ય: સેંટેલા એશિયાટિકાનો ઉપયોગ ઘણીવાર જ્ઞાનાત્મક કાર્ય, યાદશક્તિ અને માનસિક સ્પષ્ટતા વધારવા માટે થાય છે. એવું માનવામાં આવે છે કે તેમાં અનુકૂલનશીલ ગુણધર્મો છે જે માનસિક થાક ઘટાડવામાં અને એકાગ્રતામાં સુધારો કરવામાં મદદ કરી શકે છે. ઘા હીલિંગ: તેનો ઉપયોગ ઘાના ઉપચારને પ્રોત્સાહન આપવા અને ડાઘના દેખાવને ઘટાડવા માટે થાય છે. સેંટેલા એશિયાટિકાના અર્ક વિવિધ ત્વચા સંભાળ ઉત્પાદનોમાં જોવા મળે છે. બળતરા વિરોધી: છોડ તેના બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો માટે જાણીતો છે અને તેનો ઉપયોગ બળતરાની સ્થિતિને નિયંત્રિત કરવા માટે થઈ શકે છે, જેમ કે સંધિવા અથવા ત્વચાની બળતરા મુક્ત રેડિકલને કારણે થતા ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી. રુધિરાભિસરણ આરોગ્ય: કેટલાક પરંપરાગત ઉપયોગોમાં રક્ત પરિભ્રમણને સુધારવાની અને શિરાની અપૂર્ણતાના લક્ષણો ઘટાડવાની તેની સંભવિતતાનો સમાવેશ થાય છે.</string>
    <string name="b14">સેન્ટેલા એશિયાટિકા ઘણા સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે, જે મુખ્યત્વે જ્ઞાનાત્મક કાર્ય, ઘા હીલિંગ, અને તેના બળતરા વિરોધી અને એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો સાથે સંબંધિત છે: જ્ઞાનાત્મક ઉન્નતીકરણ: તે યાદશક્તિ, એકાગ્રતા અને એકંદર જ્ઞાનાત્મક કાર્યને સુધારવા માટે માનવામાં આવે છે. , માનસિક સ્પષ્ટતા મેળવવા માંગતા વિદ્યાર્થીઓ અને વ્યક્તિઓમાં તેને લોકપ્રિય બનાવે છે. ઘા હીલિંગ: સેંટેલા એશિયાટિકાનો સ્થાનિક ઉપયોગ ઘાના ઉપચારને વેગ આપવા અને ડાઘના દેખાવને ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે. બળતરા વિરોધી: તે બળતરાની સ્થિતિને નિયંત્રિત કરવામાં અને બળતરા સંબંધિત અગવડતા ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ અસરો: છોડના એન્ટીઑકિસડન્ટો એકંદર આરોગ્યમાં ફાળો આપે છે અને સેલ્યુલર નુકસાનને રોકવામાં મદદ કરી શકે છે.</string>
    <string name="se14">સેન્ટેલા એશિયાટીકાનો ઉપયોગ ભલામણ કરેલ ડોઝ પર કરવામાં આવે ત્યારે સામાન્ય રીતે સલામત માનવામાં આવે છે. જો કે, કેટલીક વ્યક્તિઓ હળવી આડઅસરો અનુભવી શકે છે, ખાસ કરીને જ્યારે વધુ માત્રામાં લેવામાં આવે છે અથવા સ્થાનિક રીતે લાગુ કરવામાં આવે છે: ગેસ્ટ્રોઇન્ટેસ્ટાઇનલ અપસેટ: કેટલાક કિસ્સાઓમાં, સેંટેલા એશિયાટીકાના ઉચ્ચ ડોઝથી હળવા પેટમાં અસ્વસ્થતા, ઉબકા અથવા ઝાડા થઈ શકે છે. ત્વચાની સંવેદનશીલતા: જ્યારે સ્થાનિક રીતે લાગુ કરવામાં આવે છે, તે કેટલીક વ્યક્તિઓમાં ત્વચાની સંવેદનશીલતા અથવા એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓનું કારણ બની શકે છે. તેને ત્વચાના મોટા વિસ્તારમાં લાગુ કરતાં પહેલાં પેચ ટેસ્ટ કરવાની સલાહ આપવામાં આવે છે. દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા: જો તમે દવાઓ લઈ રહ્યા હોવ અથવા સ્વાસ્થ્યની અંતર્ગત સ્થિતિઓ હોય, તો સેંટેલા એશિયાટિકા સપ્લીમેન્ટ્સ અથવા અર્કનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્ય સંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લો, કારણ કે તે અમુક દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા કરી શકે છે. એ નોંધવું અગત્યનું છે કે જ્યારે Centella asiatica પરંપરાગત ઉપયોગનો ઇતિહાસ ધરાવે છે, ત્યારે તેની અસરકારકતા અને સલામતી પર વૈજ્ઞાનિક સંશોધન ચાલુ છે. જો તમે ઔષધીય હેતુઓ માટે તેનો ઉપયોગ કરવાનું વિચારી રહ્યાં હોવ, તો યોગ્ય હર્બાલિસ્ટ, આયુર્વેદિક પ્રેક્ટિશનર અથવા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરવાની સલાહ આપવામાં આવે છે જે તમારી ચોક્કસ જરૂરિયાતો અને આરોગ્યની સ્થિતિના આધારે યોગ્ય ઉપયોગ અને ડોઝ વિશે માર્ગદર્શન આપી શકે.</string>


    <string name = "p15">સિનામોમુન કેમ્ફોરા</string>
    <string name="l15">કપુર</string>
    <string name = "f15">લોરેસી</string>
    <string name = "s15">સિનામોમમ કેમ્ફોરા</string>
    <string name="d15">સિનામોમમ કેમ્ફોરા એ ચીન, જાપાન અને તાઈવાન જેવા દેશો સહિત પૂર્વ એશિયામાં રહેલું એક મોટું સદાબહાર વૃક્ષ છે. તે તેની છાલ અને લાકડામાંથી કાઢવામાં આવેલા તેના વિશિષ્ટ કપૂર-સુગંધી પાંદડા, લાકડા અને સ્ફટિકીય કપૂર સંયોજન માટે જાણીતું છે. વૃક્ષ સામાન્ય રીતે 15 થી 50 મીટર (49 થી 164 ફીટ) ની ઊંચાઈ સુધી પહોંચે છે અને તેની વૃદ્ધિની ટેવ સીધી હોય છે. પાંદડા ચળકતા, ઓવેટ-લેન્સોલેટ અને જ્યારે કચડી નાખવામાં આવે ત્યારે સુગંધિત હોય છે. લાકડું તેની સુગંધ માટે મૂલ્યવાન છે અને તેનો ઉપયોગ કપૂર તેલના ઉત્પાદનમાં થાય છે.</string>
    <string name="dt15">સિનામોમમ કેમ્ફોરા પૂર્વ એશિયાના વતની છે પરંતુ ભારત, શ્રીલંકા અને ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય આબોહવા ધરાવતા કેટલાક પ્રદેશો સહિત વિશ્વના વિવિધ ભાગોમાં તેનો પરિચય અને ખેતી કરવામાં આવી છે. તે સારી રીતે નિકાલવાળી જમીન અને ગરમ, ભેજવાળી સ્થિતિમાં ઉગે છે.</string>
    <string name="m15">Cinnamomum camphora વિવિધ સંસ્કૃતિઓમાં પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગનો ઇતિહાસ ધરાવે છે. મુખ્ય ઔષધીય ઘટક કપૂર છે, જે ઝાડના લાકડા, છાલ અને પાંદડામાંથી કાઢવામાં આવે છે. કપૂર અને સિનામોમમ કેમ્ફોરાના ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:શ્વસન રાહત: કપૂરનો ઉપયોગ સ્થાનિક રીતે અથવા વરાળમાં શ્વાસમાં લેવા માટે તેના ગંધનાશક ગુણધર્મો માટે થાય છે. તે અનુનાસિક ભીડ, ઉધરસ અને શ્વસનની અગવડતાને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. પીડા રાહત: કપૂરનો ઉપયોગ સ્નાયુ અને સાંધાના દુખાવા સહિત નાના દુખાવા અને દુખાવો દૂર કરવા માટે બામ અને ક્રીમ જેવા સ્થાનિક ઉત્પાદનોમાં થાય છે. બળતરા વિરોધી: કપૂરમાં બળતરા વિરોધી હોઈ શકે છે. ગુણધર્મો અને તેનો ઉપયોગ ક્યારેક ખંજવાળ અથવા બળતરા જેવી ત્વચાની સ્થિતિઓને શાંત કરવા માટે થાય છે. માનસિક સ્પષ્ટતા: કેટલીક પરંપરાગત પ્રથાઓમાં, કપૂરને મન પર ઉત્તેજક અસર હોવાનું માનવામાં આવે છે અને તેનો ઉપયોગ માનસિક સ્પષ્ટતા અને સતર્કતા વધારવા માટે થાય છે. એરોમાથેરાપી: કપૂરની સુગંધ છે. તેની ઉત્તેજક અને પ્રેરણાદાયક સુગંધ માટે એરોમાથેરાપીમાં વપરાય છે.</string>
    <string name="b15">Cinnamomum camphora મુખ્યત્વે કપૂરના ઉપયોગ દ્વારા ઘણા સંભવિત લાભો પૂરા પાડે છે: શ્વસન રાહત: કપૂર શ્વસનની ભીડ અને અગવડતાને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે, જે તેને છાતીમાં ઘસવું અને શ્વાસમાં લેવાના ઉત્પાદનોમાં એક સામાન્ય ઘટક બનાવે છે. પીડા રાહત: સ્થાનિક કપૂરની તૈયારીઓ નાના દુખાવા અને સ્નાયુઓના દુખાવાથી અસ્થાયી રાહત પ્રદાન કરી શકે છે. બળતરા વિરોધી અસરો: જ્યારે ત્વચા પર સ્થાનિક રીતે લાગુ કરવામાં આવે ત્યારે કપૂરમાં હળવા બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો હોઈ શકે છે. સુગંધિત લાભો: કપૂરના સુગંધિત ગુણધર્મોનો ઉપયોગ તેની પ્રેરણાદાયક અને ઉત્તેજક અસરો માટે થાય છે. એરોમાથેરાપી અને પરંપરાગત પદ્ધતિઓ બંનેમાં.</string>
    <string name="se15">આડ અસરો:જ્યારે કપૂર અને તજ કેમ્ફોરા ફાયદાકારક હોઈ શકે છે, ત્યારે સાવધાની સાથે તેનો ઉપયોગ કરવો અને ભલામણ કરેલ માર્ગદર્શિકાઓનું પાલન કરવું મહત્વપૂર્ણ છે, કારણ કે વધુ પડતા ઉપયોગ અથવા દુરુપયોગથી આડઅસરો થઈ શકે છે: ત્વચામાં બળતરા: કપૂરનો પ્રસંગોચિત ઉપયોગ કેટલીક વ્યક્તિઓમાં ત્વચામાં બળતરા અથવા એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓનું કારણ બની શકે છે, ખાસ કરીને જો ઉચ્ચ સાંદ્રતામાં લાગુ કરવામાં આવે છે. મૌખિક ઝેરીતા: કપૂરનું સેવન ઝેરી હોઈ શકે છે અને ઉબકા, ઉલટી, માથાનો દુખાવો, મૂંઝવણ અને હુમલા જેવા લક્ષણો તરફ દોરી શકે છે. ગંભીર કિસ્સાઓમાં, તે જીવન માટે જોખમી બની શકે છે. કપૂર ક્યારેય પીવું જોઈએ નહીં. શ્વસન સમસ્યાઓ: કપૂરની વરાળની ઉચ્ચ સાંદ્રતા શ્વાસમાં લેવી હાનિકારક હોઈ શકે છે, જે શ્વસનની તકલીફ તરફ દોરી જાય છે. કપૂર સાથે સ્ટીમ ઇન્હેલેશન સાવધાની સાથે અને દેખરેખ હેઠળ થવું જોઈએ. બાળકો અને સગર્ભા સ્ત્રીઓ: કપૂર ઉત્પાદનો બાળકોની પહોંચથી દૂર રાખવા જોઈએ, કારણ કે થોડી માત્રા પણ તેમના માટે ઝેરી હોઈ શકે છે. સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ કપૂર ઉત્પાદનોનો ઉપયોગ કરવાનું ટાળવું જોઈએ. કપૂર ઉત્પાદનોનો ઉપયોગ ઓછો અને ઉત્પાદન લેબલિંગ અને સલામતી ભલામણો અનુસાર કરવો જોઈએ. જો તમને ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય સંબંધિત ચિંતાઓ અથવા શરતો હોય, ખાસ કરીને કપૂર ઉત્પાદનોનો ઉપયોગ કરતી વખતે, અને આકસ્મિક ઇન્જેશન અથવા ગંભીર પ્રતિકૂળ પ્રતિક્રિયાઓના કિસ્સામાં તાત્કાલિક તબીબી સહાય મેળવવા માટે આરોગ્યસંભાળ વ્યવસાયિક સાથે સંપર્ક કરવો મહત્વપૂર્ણ છે.</string>

    <string name="p16">સિનામોમમ વેરમ</string>
    <string name="l16">તાજ</string>
    <string name = "f16">લોરેસી</string>
    <string name="s16">સિનામોમમ વેરમ</string>
    <string name="d16">સિનામોમમ વેરમ એ એક નાનું થી મધ્યમ કદનું વૃક્ષ છે જે 10-15 મીટર (30-50 ફૂટ) ની ઊંચાઈ સુધી પહોંચી શકે છે. તે અંડાકાર આકારના પાંદડા ધરાવે છે જે ઉપરની સપાટી પર ઘેરા લીલા અને નીચે હળવા લીલા હોય છે. ઝાડની છાલ આછા ભૂરા અને કાગળની હોય છે, જે તેના સુગંધિત આંતરિક સ્તર માટે કાપવામાં આવે છે. સિલોન તજ નાના પીળા-સફેદ ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે જે અંડાકાર આકારના બેરીમાં વિકસે છે.</string>
    <string name="dt16">સિલોન તજ શ્રીલંકાના વતની છે અને ભારત, મેડાગાસ્કર, સેશેલ્સ અને કેરેબિયન સહિત અન્ય ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં પણ તેની ખેતી થાય છે. શ્રીલંકા, જોકે, સાચા તજનું પ્રાથમિક ઉત્પાદક અને નિકાસકાર રહ્યું છે.</string>
    <string name="m16">આયુર્વેદ અને પરંપરાગત ચાઇનીઝ દવાઓ સહિત પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં સિલોન તજનો ઉપયોગ લાંબો ઇતિહાસ ધરાવે છે. તે તેના સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો માટે મૂલ્યવાન છે, જેમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:પાચન સહાય: તજ તેના કાર્મિનેટિવ ગુણધર્મો માટે જાણીતું છે, જે ગેસ અને પેટનું ફૂલવું સહિત પાચનની અગવડતાને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. તે અપચો અને હાર્ટબર્નમાં પણ મદદ કરી શકે છે. બળતરા વિરોધી: તજમાં જોવા મળતું એક સંયોજન સિનામાલ્ડીહાઈડમાં બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો છે જે શરીરમાં બળતરા ઘટાડવા માટે ફાયદાકારક હોઈ શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ: તજ એન્ટીઑકિસડન્ટોથી સમૃદ્ધ છે, જે કોષોને સુરક્ષિત કરવામાં મદદ કરે છે. મુક્ત રેડિકલ દ્વારા થતા ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી. આ તેની સંભવિત વૃદ્ધત્વ વિરોધી અસરોમાં ફાળો આપી શકે છે. બ્લડ સુગર રેગ્યુલેશન: કેટલાક અભ્યાસો સૂચવે છે કે તજ ઇન્સ્યુલિન સંવેદનશીલતામાં સુધારો કરીને રક્ત ખાંડના સ્તરને નિયંત્રિત કરવામાં મદદ કરી શકે છે, જે તેને પ્રકાર 2 ડાયાબિટીસ ધરાવતા વ્યક્તિઓ માટે સંભવિત રીતે ઉપયોગી બનાવે છે. એન્ટિમાઇક્રોબાયલ: સિનામાલ્ડેહાઇડ અને તજમાં અન્ય સંયોજનો છે. એન્ટિમાઇક્રોબાયલ ગુણધર્મો ધરાવે છે, જે ચેપ સામે લડવામાં અને બેક્ટેરિયા અને ફૂગના વિકાસને અટકાવવામાં મદદ કરી શકે છે.</string>
    <string name="b16">સિલોન તજ તેના મીઠા અને નાજુક સ્વાદ માટે મૂલ્યવાન છે, જે તેને રાંધણ હેતુઓ માટે લોકપ્રિય મસાલા બનાવે છે. તેનો ઉપયોગ ઘણીવાર પકવવા, મીઠાઈઓ અને વિવિધ વાનગીઓમાં સ્વાદ વધારનાર તરીકે થાય છે. મસાલા તેના એન્ટિમાઇક્રોબાયલ ગુણધર્મોને કારણે કુદરતી ખોરાક પ્રિઝર્વેટિવ છે. તજનો ઉપયોગ તેની સુખદ સુગંધ માટે અત્તર અને એરોમાથેરાપીમાં થાય છે. તેના સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો તેને બનાવે છે. હર્બલ ઉપચારો અને આહાર પૂરવણીઓમાં મૂલ્યવાન ઉમેરો.</string>
    <string name="se16">જ્યારે મસાલા તરીકે મધ્યસ્થતામાં ઉપયોગ થાય છે, ત્યારે સિલોન તજ સામાન્ય રીતે મોટાભાગના લોકો માટે સલામત હોય છે. જો કે, તજના પૂરક અથવા આવશ્યક તેલનો વધુ પડતો વપરાશ આડઅસરો તરફ દોરી શકે છે જેમ કે:કેટલીક વ્યક્તિઓમાં એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ. જ્યારે મોટી માત્રામાં સેવન કરવામાં આવે ત્યારે લીવરની ઝેરી અસર. લોહી પાતળું કરવાની અસરો, જે લોહી પાતળું કરતી દવાઓ લેનારાઓ માટે સમસ્યારૂપ હોઈ શકે છે. ક્રિયાપ્રતિક્રિયા અમુક દવાઓ સાથે, ખાસ કરીને ડાયાબિટીસ અને બ્લડ પ્રેશર માટે. જો તમે પૂરક તરીકે, ખાસ કરીને ઔષધીય માત્રામાં તજનો ઉપયોગ કરવાનું વિચારી રહ્યાં હોવ તો હેલ્થકેર પ્રોફેશનલની સલાહ લેવી મહત્વપૂર્ણ છે. એકંદરે, સિનામોમ વેરમ, અથવા સિલોન તજ, સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો અને સમૃદ્ધ સાંસ્કૃતિક ઇતિહાસ સાથેનો બહુમુખી મસાલો છે. પરંપરાગત દવા અને રાંધણ પરંપરાઓ. સંતુલિત આહારના ભાગ રૂપે તે મધ્યસ્થતામાં લેવું જોઈએ અને પૂરક સ્વરૂપમાં સાવચેતીપૂર્વક ઉપયોગ કરવો જોઈએ, ખાસ કરીને ઔષધીય એપ્લિકેશનોમાં. ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય હેતુઓ માટે તેનો ઉપયોગ કરતા પહેલા હંમેશા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરો, ખાસ કરીને જો તમારી પાસે અંતર્ગત સ્વાસ્થ્યની સ્થિતિ હોય અથવા તમે દવાઓ લેતા હોવ.</string>

    <string name = "p17"> સાઇટ્રલસ કોલોસિન્થિસ</string>
    <string name="l17">ઇન્દ્રવર્ણ</string>
    <string name = "f17">Cucurbitaceae</string>
    <string name="s17">Citrullus colocynthis</string>
    <string name="d17">Citrullus colocynthis એ જંગલી, બારમાસી અને હર્બેસિયસ છોડ છે જે ભૂમધ્ય પ્રદેશ, આફ્રિકાના ભાગો અને દક્ષિણ એશિયામાં રહે છે. તે એક વાઈનિંગ પ્લાન્ટ છે જે સામાન્ય રીતે શુષ્ક અને અર્ધ-શુષ્ક પ્રદેશોમાં ઉગે છે. છોડ નાના, ગોળાકાર અથવા લંબચોરસ ફળો ઉત્પન્ન કરે છે જે લઘુચિત્ર તરબૂચ જેવા હોય છે પરંતુ સ્વાદમાં અત્યંત કડવા હોય છે. સિટ્રુલસ કોલોસિન્થિસના પાંદડા લોબવાળા હોય છે અને તેની રચના રફ હોય છે.</string>
    <string name="dt17">સિટ્રુલસ કોલોસિન્થિસ મુખ્યત્વે ભૂમધ્ય, ઉત્તર આફ્રિકા, મધ્ય પૂર્વ અને દક્ષિણ એશિયાના શુષ્ક અને અર્ધ-શુષ્ક પ્રદેશોમાં જોવા મળે છે. તે ગરમ અને શુષ્ક આબોહવામાં ખીલવા માટે અનુકૂળ છે.</string>
    <string name="m17">Citrullus colocynthis પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં, ખાસ કરીને આયુર્વેદ અને પરંપરાગત અરબી દવાઓમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ ધરાવે છે. ફળોના પલ્પ અને બીજ સહિત છોડના વિવિધ ભાગો તેમના સંભવિત ઔષધીય ગુણધર્મો માટે ઉપયોગમાં લેવાય છે. જો કે, એ નોંધવું અગત્યનું છે કે છોડ અત્યંત ઝેરી છે અને તેનો ઉપયોગ અત્યંત સાવધાની સાથે થવો જોઈએ. રેચક: સિટ્રુલસ કોલોસિન્થિસના પલ્પનો ઉપયોગ મજબૂત રેચક તરીકે કરવામાં આવે છે, જો કે તે પાચન તંત્રને ખૂબ જ બળતરા કરી શકે છે. -ઇન્ફ્લેમેટરી: પ્લાન્ટનો ઉપયોગ પરંપરાગત દવાઓની પ્રથાઓમાં બળતરા ઘટાડવા માટે કરવામાં આવે છે. ડાયાબિટીસ મેનેજમેન્ટ: કેટલીક પરંપરાગત પ્રણાલીઓએ ડાયાબિટીસના સંચાલનમાં મદદ કરવા માટે સિટ્રુલસ કોલોસિન્થિસનો ઉપયોગ કર્યો છે, જો કે આ ઉપયોગ તેની ઝેરીતાને કારણે વિવાદાસ્પદ છે. એન્ટિમાઇક્રોબાયલ: તેની સંભવિતતા માટે તેની શોધ કરવામાં આવી છે. એન્ટિમાઇક્રોબાયલ ગુણધર્મો.</string>
    <string name="b17">જ્યારે સિટ્રુલસ કોલોસિન્થિસનો પરંપરાગત દવાઓમાં વિવિધ હેતુઓ માટે ઉપયોગ કરવામાં આવે છે, ત્યારે તેની અત્યંત કડવાશ અને ઝેરીતા તેને સ્વ-દવા માટે જોખમી પસંદગી બનાવે છે. તેનો ઉપયોગ લાયકાત ધરાવતા આરોગ્યસંભાળ વ્યાવસાયિકો દ્વારા સખત રીતે દેખરેખ રાખવો જોઈએ અને મોટાભાગના ઔષધીય હેતુઓ માટે સુરક્ષિત વિકલ્પો ઉપલબ્ધ છે.</string>
    <string name="se17">Citrullus colocynthis અત્યંત ઝેરી માનવામાં આવે છે અને તેનો ઉપયોગ અત્યંત સાવધાની સાથે થવો જોઈએ. છોડ અને તેના અર્ક ગંભીર પ્રતિકૂળ અસરો પેદા કરી શકે છે, જેમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: જઠરાંત્રિય બળતરા: સાઇટ્રુલસ કોલોસિન્થિસની થોડી માત્રામાં પણ લેવાથી ઉબકા, ઉલટી, ઝાડા અને પેટમાં દુખાવો સહિત ગંભીર પાચન તકલીફ થઈ શકે છે. સંયોજનો જે ઝેરનું કારણ બની શકે છે. સિટ્રલસ કોલોસિન્થિસનું સેવન કરવાથી ગંભીર સ્વાસ્થ્ય સમસ્યાઓ થઈ શકે છે, જેમાં લીવર અને કિડનીને નુકસાન, કાર્ડિયોવેસ્ક્યુલર સમસ્યાઓ અને મૃત્યુ પણ થઈ શકે છે. ત્વચાની બળતરા: છોડના રસ અથવા ત્વચા સાથે સંપર્ક કરવાથી ત્વચામાં બળતરા અને ત્વચાનો સોજો થઈ શકે છે. દવાઓ સાથેની ક્રિયાપ્રતિક્રિયા: સિટ્રલસ કોલોસિન્થિસ દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા કરે છે અને તેમની અસરોને વધારે છે, જે સંભવિતપણે ખતરનાક પરિણામો તરફ દોરી જાય છે. તેની ઉચ્ચ ઝેરીતા અને ગંભીર આડઅસર થવાની સંભાવનાને લીધે, સ્વ-દવા અથવા ઘરગથ્થુ ઉપચાર માટે સિટ્રલસ કોલોસિન્થિસની ભલામણ કરવામાં આવતી નથી. જો તમને કોઈ સ્વાસ્થ્ય સંબંધી ચિંતાઓ હોય અથવા ચોક્કસ પરિસ્થિતિઓ માટે સારવારની શોધમાં હોય, તો સલામત અને અસરકારક વિકલ્પો પ્રદાન કરી શકે તેવા યોગ્ય આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરવો મહત્વપૂર્ણ છે.</string>


    <string name = "p18">સાઇટ્રસ લિમોન</string>
    <string name="l18">લિમ્બુ</string>
    <string name = "f18">રુટાસી</string>
    <string name = "s18"> સાઇટ્રસ લિમોન</string>
    <string name="d18">લીંબુ એ વિશિષ્ટ ચળકતા, અંડાકાર પાંદડાઓ સાથેનું એક નાનું, સદાબહાર વૃક્ષ અથવા ઝાડવા છે. તે જે ફળ આપે છે તે લીંબુ છે, જે પાકે ત્યારે સામાન્ય રીતે પીળો અને અંડાકાર અથવા લંબગોળ આકારનો હોય છે. લીંબુ તેમના તેજસ્વી પીળા રંગ અને ખાટા સ્વાદ માટે જાણીતા છે. ફળ રસદાર હોય છે અને તેમાં અસંખ્ય નાના બીજ હોય છે, જે ઘણીવાર રસ અથવા પલ્પનું સેવન કરતી વખતે કાઢી નાખવામાં આવે છે. લીંબુના ઝાડ પણ સુગંધિત સફેદ ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે.</string>
    <string name="dt18">લીંબુનો ઉદ્દભવ દક્ષિણપૂર્વ એશિયામાં થયો હોવાનું માનવામાં આવે છે, ખાસ કરીને ભારત, મ્યાનમાર (બર્મા) અને ચીનના પ્રદેશોમાં. તે હવે સમગ્ર વિશ્વમાં ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં વ્યાપકપણે ઉગાડવામાં આવે છે. લીંબુ ગરમ આબોહવામાં ખીલે છે અને ભારત, ચીન, મેક્સિકો, યુનાઇટેડ સ્ટેટ્સ, ઇટાલી અને સ્પેન જેવા દેશોમાં ઉગાડવામાં આવે છે.</string>
    <string name="m18">લીંબુનો ઔષધીય ઉપયોગનો લાંબો ઈતિહાસ છે, અને ફળના વિવિધ ભાગો, જેમાં રસ, પલ્પ અને છાલનો સમાવેશ થાય છે, તેનો ઉપયોગ તેમના સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો માટે થાય છે. લીંબુના કેટલાક ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:વિટામિન સી: લીંબુ વિટામિન સીનો સમૃદ્ધ સ્ત્રોત છે, જે તંદુરસ્ત રોગપ્રતિકારક શક્તિ માટે જરૂરી છે અને સ્કર્વીને રોકવામાં મદદ કરી શકે છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: લીંબુનો રસ પાચનમાં મદદ કરી શકે છે અને અપચો અને કબજિયાતમાં રાહત આપે છે. તેનો ઉપયોગ હાર્ટબર્ન અને પેટનું ફૂલવું માટેના કુદરતી ઉપાય તરીકે પણ થાય છે. ત્વચાની સંભાળ: લીંબુના રસનો ઉપયોગ કેટલીકવાર ત્વચાને હળવા કરવા, ખીલ ઘટાડવા અને ત્વચાના એકંદર આરોગ્યને સુધારવા માટે કરવામાં આવે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો: લીંબુમાં રહેલા એન્ટીઑકિસડન્ટો મુક્ત રેડિકલ સામે લડવામાં મદદ કરી શકે છે અને ત્વચાને હળવા કરે છે. દીર્ઘકાલિન રોગોનું જોખમ. વજન વ્યવસ્થાપન: કેટલાક લોકો વજન ઘટાડવામાં મદદ તરીકે લીંબુ પાણીનો ઉપયોગ કરે છે, કારણ કે તે હાઈડ્રેશનને પ્રોત્સાહન આપવા અને કેલરીની માત્રા ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે જ્યારે ખાંડયુક્ત પીણાંને બદલે છે. મૌખિક આરોગ્ય: શ્વાસને તાજું કરવા માટે લીંબુના રસનો કુદરતી માઉથવોશ તરીકે ઉપયોગ કરી શકાય છે. અને પેઢાની સમસ્યાઓ અટકાવે છે. શ્વસન સંબંધી સ્વાસ્થ્ય: લીંબુના આવશ્યક તેલની સુગંધ શ્વાસમાં લેવાથી અનુનાસિક માર્ગો સાફ કરવામાં અને ભીડના લક્ષણોને દૂર કરવામાં મદદ મળી શકે છે.</string>
    <string name="b18">લીંબુ ઘણા સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે, મુખ્યત્વે તેની ઉચ્ચ વિટામિન સી સામગ્રી અને એન્ટીઑકિસડન્ટોના કારણે. કેટલાક ફાયદાઓમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: રોગપ્રતિકારક શક્તિ: લીંબુમાં રહેલું વિટામિન સી રોગપ્રતિકારક શક્તિને વધારવામાં અને ચેપ સામે રક્ષણ કરવામાં મદદ કરે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ પ્રોટેક્શન: લીંબુના એન્ટીઑકિસડન્ટો ઓક્સિડેટીવ તણાવ ઘટાડી શકે છે અને ક્રોનિક રોગોનું જોખમ ઘટાડી શકે છે. પાચન સહાય: લીંબુ મદદ કરી શકે છે. પાચનમાં અને નિયમિત આંતરડાની હિલચાલને પ્રોત્સાહન આપે છે. હાઇડ્રેશન: લીંબુ પાણી એક તાજું અને હાઇડ્રેટિંગ પીણું છે. ત્વચા આરોગ્ય: લીંબુના રસનો સ્થાનિક ઉપયોગ ત્વચાનો સ્વર સુધારી શકે છે અને ખીલ ઘટાડી શકે છે.</string>
    <string name="se18">જ્યારે લીંબુને સામાન્ય રીતે વપરાશ અને પ્રસંગોચિત ઉપયોગ માટે સલામત માનવામાં આવે છે, ત્યાં કેટલીક સંભવિત આડઅસરો છે જેના વિશે ધ્યાન રાખવું: દાંતનું ધોવાણ: લીંબુના રસની ઉચ્ચ એસિડિટી સમય જતાં દાંતના દંતવલ્કને ખતમ કરી શકે છે. લીંબુનો રસ પીધા પછી તમારા મોંને પાણીથી કોગળા કરવાની સલાહ આપવામાં આવે છે અને તમારા દંતવલ્કને સુરક્ષિત રાખવા માટે તરત જ તમારા દાંત સાફ કરવાનું ટાળો. ત્વચાની સંવેદનશીલતા: લીંબુનો રસ ત્વચામાં બળતરા પેદા કરી શકે છે, ખાસ કરીને જ્યારે સંવેદનશીલ અથવા ક્ષતિગ્રસ્ત ત્વચા પર લાગુ કરવામાં આવે છે. સ્થાનિક ઉપયોગ માટે લીંબુના રસને પાણીમાં ભેળવવાની ભલામણ કરવામાં આવે છે. ગેસ્ટ્રોએસોફેજલ રિફ્લક્સ: લીંબુનો રસ કેટલીક વ્યક્તિઓમાં એસિડ રિફ્લક્સ અથવા હાર્ટબર્નના લક્ષણોને ઉત્તેજિત કરી શકે છે અથવા વધુ ખરાબ કરી શકે છે. લીંબુ પ્રત્યેની વ્યક્તિગત પ્રતિક્રિયાઓ અલગ-અલગ હોઈ શકે છે, અને તેનો મધ્યસ્થતામાં ઉપયોગ કરવો મહત્વપૂર્ણ છે અને કોઈપણ બાબતોનું ધ્યાન રાખો. પ્રતિકૂળ અસરો. જો તમને ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય સંબંધી ચિંતાઓ અથવા તબીબી પરિસ્થિતિઓ હોય, તો લીંબુને સંડોવતા નોંધપાત્ર આહાર અથવા પ્રસંગોચિત ફેરફારો કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરો.</string>

    <string name="p19">ક્લરોડેન્ડ્રમ ફ્લોમિડિસ </string>
    <string name="l19">અરણી</string>
    <string name="f19">Verbenaceae</string>
    <string name="s19">ક્લરોડેન્ડ્રમ ફ્લોમિડિસ</string>
    <string name="d19">Clerodendrum phlomidis એ ભારત અને દક્ષિણ એશિયાના અન્ય ભાગોમાં રહેલ ઔષધીય વનસ્પતિ છે. તે એક નાનું ઝાડવા છે જે સામાન્ય રીતે 2 થી 3 મીટર (6.6 થી 9.8 ફીટ) ની ઉંચાઈ સુધી વધે છે. છોડમાં લાકડાની દાંડી અને શાખાઓ નાના, લીલા પાંદડાઓથી ઢંકાયેલી હોય છે જે વિરુદ્ધ અને લંબગોળ આકારની હોય છે. ક્લેરોડેન્ડ્રમ ફ્લોમિડીસના ફૂલો ટ્યુબ્યુલર અને સફેદ અથવા આછા લવંડર રંગના હોય છે. છોડ નાના, ગોળાકાર ફળો ઉત્પન્ન કરે છે.</string>
    <string name="dt19">Clerodendrum phlomidis મુખ્યત્વે ભારતમાં જોવા મળે છે, જ્યાં તે પશ્ચિમ ઘાટ અને ડેક્કન ઉચ્ચપ્રદેશના ભાગો સહિત વિવિધ પ્રદેશોમાં વતન છે. તે ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય આબોહવામાં ખીલે છે અને દક્ષિણ એશિયાના અન્ય ભાગોમાં પણ જોવા મળે છે.</string>
    <string name="m19">Clerodendrum phlomidis નો પરંપરાગત આયુર્વેદિક અને સિદ્ધ ઔષધ પદ્ધતિમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ છે. મૂળ, પાંદડા અને ફૂલો સહિત છોડના વિવિધ ભાગોનો ઉપયોગ તેમના સંભવિત ઔષધીય ગુણો માટે થાય છે: શ્વસન સંબંધી સ્વાસ્થ્ય: ક્લેરોડેન્ડ્રમ ફ્લોમિડિસનો ઉપયોગ ઘણીવાર શ્વસનની સ્થિતિની સારવાર માટે થાય છે, જેમાં ઉધરસ, શરદી અને બ્રોન્કાઇટિસનો સમાવેશ થાય છે. એવું માનવામાં આવે છે કે તે બ્રોન્કોડિલેટરી અને કફનાશક અસરો ધરાવે છે. બળતરા વિરોધી: છોડનો ઉપયોગ તેના બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો માટે થાય છે અને બળતરા-સંબંધિત પરિસ્થિતિઓને દૂર કરવા માટે તેને સ્થાનિક રીતે અથવા આંતરિક રીતે ઉપયોગમાં લઈ શકાય છે. એન્ટિપાયરેટિક: તેનો ઉપયોગ તાવ ઘટાડવા માટે થાય છે અને કેટલીકવાર એન્ટિપ્રાયરેટિક એજન્ટ તરીકે કાર્યરત. ઇમ્યુનોમોડ્યુલેટરી: કેટલાક પરંપરાગત ઉપયોગોમાં રોગપ્રતિકારક શક્તિ વધારવા અને એકંદર આરોગ્ય સુધારવા માટે ક્લેરોડેન્ડ્રમ ફ્લોમિડિસનો ઉપયોગ શામેલ છે.</string>
    <string name="b19">Clerodendrum phlomidis ઘણા સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે, જે મુખ્યત્વે પરંપરાગત દવાઓમાં તેના ઉપયોગથી સંબંધિત છે: શ્વસન સહાય: તેનો ઉપયોગ શ્વસન સંબંધી અગવડતા, જેમ કે ઉધરસ અને બ્રોન્કાઇટિસને દૂર કરવા માટે થાય છે. બળતરા વિરોધી: ક્લેરોડેન્ડ્રમ ફ્લોમિડિસ મદદ કરી શકે છે. બળતરા ઘટાડે છે અને સંબંધિત લક્ષણો દૂર કરે છે. તાવ ઘટાડો: તેનો ઉપયોગ તાવ ઘટાડવા અને તાવ સંબંધિત લક્ષણો ઘટાડવા માટે થાય છે. રોગપ્રતિકારક શક્તિ વધારવા: કેટલીક પરંપરાગત પદ્ધતિઓ તેનો ઉપયોગ રોગપ્રતિકારક કાર્યને વધારવા માટે કરે છે.</string>
    <string name="se19">જ્યારે પરંપરાગત ઔષધીય પદ્ધતિઓ અને રાંધણ ઉપયોગોમાં ક્લેરોડેન્ડ્રમ ફ્લોમિડિસનો ઉપયોગ સામાન્ય રીતે સલામત માનવામાં આવે છે, ત્યારે સાવચેતી રાખવી અને યોગ્ય આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લેવી જરૂરી છે, ખાસ કરીને જ્યારે તેનો ઉપચારાત્મક હેતુઓ માટે ઉપયોગ થાય છે. કેટલીક વિચારણાઓમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:એલર્જિક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓ છોડના ઘટકો પ્રત્યે સંવેદનશીલ અથવા એલર્જીક હોઈ શકે છે, અને એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ શક્ય છે. દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા: જો તમે દવાઓ લેતા હોવ અથવા અંતર્ગત સ્વાસ્થ્ય સ્થિતિઓ હોય, તો ક્લેરોડેન્ડ્રમ ફ્લોમિડિસનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લો. , કારણ કે તે અમુક દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા કરી શકે છે. ગર્ભાવસ્થા અને સ્તનપાન: સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ ક્લેરોડેન્ડ્રમ ફ્લોમિડિસ સહિત કોઈપણ હર્બલ ઉપચારનો ઉપયોગ કરતા પહેલા સાવચેતી રાખવી જોઈએ અને આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લેવી જોઈએ. કોઈપણ હર્બલ ઉપચારની જેમ, સલાહ આપવામાં આવે છે કે કોઈ પણ હર્બલ ઉપચાર સાથે. લાયક હર્બાલિસ્ટ, આયુર્વેદિક પ્રેક્ટિશનર અથવા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા જે તમારી ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય જરૂરિયાતો અને શરતોના આધારે ક્લેરોડેન્ડ્રમ ફ્લોમિડિસના યોગ્ય ઉપયોગ અને ડોઝ અંગે વ્યક્તિગત સલાહ આપી શકે છે.</string>

    <string name = "p20">કોકોસ ન્યુસીફેરા</string>
    <string name="l20">નાળિયેર</string>
    <string name="f20">Arecaceae</string>
    <string name="s20">કોકોસ ન્યુસિફેરા</string>
    <string name="d20">કોકોસ ન્યુસિફેરા, અથવા નાળિયેર પામ, એક ઊંચું, પાતળું અને ઉષ્ણકટિબંધીય પામ વૃક્ષ છે જે તેના પ્રતિકાત્મક અને બહુમુખી ફળ - નારિયેળ માટે જાણીતું છે. વૃક્ષ સામાન્ય રીતે 15 થી 30 મીટર (49 થી 98 ફીટ) ની ઊંચાઈ સુધી પહોંચે છે અને તેની ટોચ પર મોટા, પીછાવાળા ફ્રૉન્ડ્સ સાથે સીધા, અનશાખા વગરનું થડ હોય છે. નાળિયેર ડ્રૂપ્સ છે, અને તેઓ સખત, તંતુમય બાહ્ય ભૂસી, લાકડાનું શેલ અને અંદર સમૃદ્ધ, સફેદ, ખાદ્ય માંસ ધરાવે છે. અંદરના ભાગમાં નાળિયેર પાણી, એક તાજું અને પૌષ્ટિક પ્રવાહી પણ છે.</string>
    <string name="dt20">નારિયેળની હથેળી દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના ભાગો, ભારતીય ઉપખંડ, પેસિફિક ટાપુઓ અને આફ્રિકાના ભાગો સહિત ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય વિસ્તારોના દરિયાકાંઠાના પ્રદેશોમાં મૂળ છે. વિશ્વભરના અન્ય ઘણા ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં તેની ખેતી અને પરિચય કરવામાં આવ્યો છે.</string>
    <string name="m20">ઘણી સંસ્કૃતિઓમાં પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં નારિયેળની હથેળીના વિવિધ ભાગોનો ઉપયોગ તેમના સંભવિત ઔષધીય ગુણધર્મો માટે કરવામાં આવે છે. કોકોસ ન્યુસિફેરાના કેટલાક ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:પાચન સ્વાસ્થ્ય: નારિયેળ પાણીનો ઉપયોગ કેટલીકવાર અપચો દૂર કરવા અને અસ્વસ્થ પેટને શાંત કરવા માટે કરવામાં આવે છે. હાઇડ્રેશન: નારિયેળ પાણી એ કુદરતી ઇલેક્ટ્રોલાઇટ-સમૃદ્ધ પીણું છે અને તેનો ઉપયોગ વારંવાર રિહાઇડ્રેશન માટે થાય છે, ખાસ કરીને ગરમ અને ઉષ્ણકટિબંધીય આબોહવામાં. .રેચક: નાળિયેર તેલ, જ્યારે ઓછી માત્રામાં પીવામાં આવે છે, ત્યારે તે હળવા રેચક તરીકે કામ કરી શકે છે, પાચનમાં મદદ કરે છે અને નિયમિત આંતરડાની હિલચાલને પ્રોત્સાહન આપે છે. ત્વચા આરોગ્ય: નાળિયેર તેલનો ઉપયોગ ત્વચાને ભેજયુક્ત કરવા, શુષ્કતાની સારવાર કરવા અને ખરજવું જેવી સ્થિતિઓને દૂર કરવા માટે થાય છે. તે ઘાને રૂઝાવવા અને ડાઘના દેખાવને પણ ઘટાડી શકે છે. વાળની સંભાળ: નાળિયેર તેલનો ઉપયોગ વાળની સારવારમાં લોકપ્રિય રીતે થાય છે જેથી વાળને કન્ડિશન અને મજબૂત બનાવવામાં, ફ્રિઝ ઘટાડવા અને સ્વસ્થ ખોપરી ઉપરની ચામડી અને વાળના વિકાસને પ્રોત્સાહન મળે. એન્ટિમાઇક્રોબાયલ: નાળિયેર તેલમાં લૌરિક એસિડ જેવા સંયોજનો હોય છે. , જે એન્ટિમાઇક્રોબાયલ ગુણધર્મો ધરાવે છે અને તેનો ઉપયોગ ત્વચા અને મૌખિક સ્વાસ્થ્ય માટે થઈ શકે છે.</string>
    <string name="b20">કોકોસ ન્યુસિફેરા સંભવિત આરોગ્ય અને સુખાકારી લાભોની વિશાળ શ્રેણી પ્રદાન કરે છે: હાઇડ્રેશન: નાળિયેર પાણી એ હાઇડ્રેટેડ રહેવાની કુદરતી અને તાજગી આપનારી રીત છે, તેની ઇલેક્ટ્રોલાઇટ સામગ્રીને કારણે આભાર. પોષક તત્વોથી સમૃદ્ધ: નારિયેળનું માંસ અને પાણી વિટામિન્સ, મિનરલ્સ અને હેલ્ધી ફેટ્સ સહિત આવશ્યક પોષક તત્વોથી ભરપૂર. પાચન સહાય: નારિયેળમાં રહેલું ફાઇબર પાચન સ્વાસ્થ્યને સમર્થન આપી શકે છે. ત્વચા અને વાળની સંભાળ: નાળિયેર તેલ ત્વચાની સંભાળ અને વાળની સંભાળ, મોઇશ્ચરાઇઝિંગ અને ત્વચાને પોષણ આપવા માટે બહુમુખી કુદરતી ઉત્પાદન છે. વાળ. એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો: નાળિયેર તેલ અને અન્ય નાળિયેર ઉત્પાદનોમાં એન્ટીઑકિસડન્ટો હોય છે જે મુક્ત રેડિકલ સામે લડવામાં મદદ કરી શકે છે.</string>
    <string name="se20">જ્યારે કોકોસ ન્યુસિફેરાને સામાન્ય રીતે વપરાશ અને સ્થાનિક ઉપયોગ માટે સલામત માનવામાં આવે છે, ત્યારે સંભવિત આડઅસરો વિશે જાગૃત રહેવું મહત્વપૂર્ણ છે: એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓને નાળિયેર અથવા તેના ડેરિવેટિવ્ઝથી એલર્જી હોઈ શકે છે. એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ હળવા ત્વચાની બળતરાથી લઈને વધુ ગંભીર લક્ષણો સુધીની હોઈ શકે છે. જઠરાંત્રિય તકલીફ: નારિયેળના ઉત્પાદનોનો વધુ પડતો વપરાશ, ખાસ કરીને તેલ, ઝાડા સહિત પાચનમાં અગવડતા લાવી શકે છે. ઉચ્ચ કેલરી સામગ્રી: નાળિયેર ઉત્પાદનો, ખાસ કરીને નારિયેળ તેલ અને નાળિયેરનું દૂધ, કેલરી ધરાવે છે. -ઘનતા અને વધુ પડતું સેવન વજન વધારવામાં ફાળો આપી શકે છે જો તેનો ઉપયોગ મધ્યસ્થતામાં ન કરવામાં આવે. ત્વચાની સંવેદનશીલતા: જ્યારે નાળિયેર તેલ મોટાભાગના લોકો દ્વારા સારી રીતે સહન કરવામાં આવે છે, ત્યારે સંવેદનશીલ ત્વચા ધરાવતી કેટલીક વ્યક્તિઓને બળતરા થઈ શકે છે. ત્વચાના મોટા વિસ્તાર પર નાળિયેર તેલ લગાવતા પહેલા પેચ ટેસ્ટ કરવાની સલાહ આપવામાં આવે છે. કોઈપણ કુદરતી ઉપાય અથવા ખોરાકની જેમ, મધ્યસ્થતા ચાવીરૂપ છે, અને વ્યક્તિગત પ્રતિક્રિયાઓ બદલાઈ શકે છે. જો તમને ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય સંબંધી ચિંતાઓ અથવા શરતો હોય, તો નારિયેળના ઉત્પાદનો સાથે સંકળાયેલા મહત્વપૂર્ણ આહાર અથવા સ્થાનિક ફેરફારો કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરો.</string>

    <string name = "p21">કોમીફોરા વિટી</string>
    <string name="l21">ગુગલ</string>
    <string name="f21">Burseraceae</string>
    <string name = "s21">કોમીફોરા વિટી</string>
    <string name="d21">કોમ્મીફોરા વિટી એ એક નાનું થી મધ્યમ કદનું પાનખર વૃક્ષ અથવા ઝાડવા છે જે ભારતમાં રહે છે, ખાસ કરીને રાજસ્થાન, ગુજરાત અને પાકિસ્તાનના કેટલાક ભાગોના શુષ્ક અને અર્ધ-શુષ્ક પ્રદેશોમાં. ઝાડમાં ગૂંથેલા, ગૂંથેલા થડ અને પિનેટ પાંદડા હોય છે જે પત્રિકાઓમાં વહેંચાયેલા હોય છે. તે નાના, સુગંધિત ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે અને ફળ આપે છે જેમાં તેના ઔષધીય ગુણધર્મો માટે જાણીતો રેઝિનસ ગમ હોય છે. ગમ રેઝિન સામાન્ય રીતે ઝાડની છાલમાં બનાવેલા ચીરોમાંથી એકત્રિત કરવામાં આવે છે.</string>
    <string name="dt21">કોમ્મીફોરા વિઘટી મુખ્યત્વે ભારત અને પાકિસ્તાનના શુષ્ક અને અર્ધ-શુષ્ક પ્રદેશોમાં જોવા મળે છે. તે ગરમ અને શુષ્ક આબોહવામાં ઉગાડવા માટે સારી રીતે અનુકૂળ છે અને ખડકાળ અને રેતાળ જમીનમાં ઉગે છે.</string>
    <string name="m21">Commiphora wightii નો ઉપયોગ તેના ઉપચારાત્મક ગુણધર્મો માટે પરંપરાગત આયુર્વેદિક દવામાં સદીઓથી કરવામાં આવે છે. ઝાડમાંથી મેળવેલ ગમ રેઝિન, જેને "ગુગ્ગુલ" અથવા "ગુગ્ગુલુ" તરીકે ઓળખવામાં આવે છે, તે છોડનો સૌથી જાણીતો અને વ્યાપકપણે ઉપયોગમાં લેવાતો ભાગ છે. Commiphora wightii ના કેટલાક ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:કોલેસ્ટ્રોલ મેનેજમેન્ટ: ગુગ્ગુલ પરંપરાગત રીતે લોહીમાં એલડીએલ (ઓછી-ઘનતાવાળા લિપોપ્રોટીન) કોલેસ્ટ્રોલ અને ટ્રાઇગ્લિસરાઈડ્સના ઊંચા સ્તરને ઘટાડવામાં મદદ કરવા માટે વપરાય છે, જે તેને હૃદયના સ્વાસ્થ્ય માટે સંભવિત રીતે ફાયદાકારક બનાવે છે. બળતરા વિરોધી: ગુગ્ગુલ બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો ધરાવે છે અને તેનો ઉપયોગ સંધિવા સહિત વિવિધ બળતરા પરિસ્થિતિઓને સંચાલિત કરવા માટે થાય છે. વજન વ્યવસ્થાપન: તે ચયાપચયને ટેકો આપીને અને ચરબી ઘટાડવાને પ્રોત્સાહન આપીને વજન વ્યવસ્થાપનમાં મદદ કરે છે તેવું માનવામાં આવે છે. થાઇરોઇડ આરોગ્ય: આયુર્વેદમાં ગુગ્ગુલનો ઉપયોગ થાઇરોઇડ કાર્યને ટેકો આપવા અને તેનું સંચાલન કરવા માટે થાય છે. હાઇપોથાઇરોડીઝમ જેવી સ્થિતિઓ. એન્ટીઑકિસડન્ટ: તેમાં એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો છે જે કોષોને ઓક્સિડેટીવ તણાવથી સુરક્ષિત કરવામાં મદદ કરી શકે છે. સંધિવા વિરોધી: ગુગ્ગુલ સાંધાનો દુખાવો અને બળતરા જેવા સંધિવાના લક્ષણોને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે.</string>
    <string name="b21">કોમ્મીફોરા વિટીઆઈ ઘણા સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે, જે મુખ્યત્વે ગમ રેઝિન ગુગ્ગુલને આભારી છે: કોલેસ્ટ્રોલ ઘટાડો: ગુગ્ગુલ એલડીએલ કોલેસ્ટ્રોલ અને ટ્રાઇગ્લિસરાઈડના સ્તરને ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે, જે વધુ સારી કાર્ડિયોવેસ્ક્યુલર સ્વાસ્થ્યમાં યોગદાન આપી શકે છે. બળતરા વિરોધી: વિવિધ દાહક પરિસ્થિતિઓને સંચાલિત કરવા માટે ઉપયોગમાં લેવાય છે, જે પીડા અને અસ્વસ્થતામાંથી રાહત આપે છે. વજન વ્યવસ્થાપન: કેટલાક અભ્યાસો સૂચવે છે કે ગુગ્ગુલ ચરબી ચયાપચયને પ્રોત્સાહન આપીને વજન ઘટાડવાના પ્રયત્નોને સમર્થન આપી શકે છે. થાઇરોઇડ સપોર્ટ: આયુર્વેદમાં, તેનો ઉપયોગ થાઇરોઇડ કાર્યને સંતુલિત કરવા માટે થાય છે, ખાસ કરીને હાઇપોથાઇરોડિઝમના કિસ્સાઓ. એન્ટીઑકિસડન્ટ અસરો: ગુગ્ગુલના એન્ટીઑકિસડન્ટ કોષોને ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી સુરક્ષિત કરવામાં મદદ કરે છે અને એકંદર આરોગ્યને ટેકો આપે છે.</string>
    <string name="se21">જ્યારે કોમીફોરા વિટી અને ગુગ્ગુલનો યોગ્ય રીતે ઉપયોગ કરવામાં આવે ત્યારે સામાન્ય રીતે સલામત માનવામાં આવે છે, કેટલીક વ્યક્તિઓ આડઅસર અથવા ક્રિયાપ્રતિક્રિયા અનુભવી શકે છે: ગેસ્ટ્રોઇન્ટેસ્ટાઇનલ અપસેટ: પેટમાં અસ્વસ્થતા અથવા ઝાડા જેવી હળવી પાચન સમસ્યાઓ, કેટલીક વ્યક્તિઓમાં થઈ શકે છે. ત્વચાની એલર્જી: ત્વચા પર ફોલ્લીઓ અથવા એલર્જી દુર્લભ કિસ્સાઓમાં નોંધવામાં આવી છે. દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા: ગુગ્ગુલ અમુક દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા કરી શકે છે, જેમાં લોહી પાતળું કરતી દવાઓ અને થાઇરોઇડ દવાઓનો સમાવેશ થાય છે. ગુગ્ગુલ સપ્લીમેન્ટ્સનો ઉપયોગ કરતા પહેલા હેલ્થકેર પ્રોવાઈડર સાથે સંપર્ક કરવો જરૂરી છે, ખાસ કરીને જો તમે દવા લેતા હોવ. ગર્ભાવસ્થા અને સ્તનપાન: સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ સાવચેતી રાખવી જોઈએ અને ગુગ્ગુલ સપ્લિમેન્ટ્સનો ઉપયોગ કરતા પહેલા હેલ્થકેર પ્રદાતાની સલાહ લેવી જોઈએ. લિવર હેલ્થ: ભાગ્યે જ કિસ્સાઓમાં, ગુગ્ગુલની ઉચ્ચ માત્રા યકૃતની ઝેરી અસર સાથે સંકળાયેલી છે, તેથી તેનો ઉપયોગ યોગ્ય પ્રેક્ટિશનરના માર્ગદર્શન હેઠળ કરવો મહત્વપૂર્ણ છે. લાયકાત ધરાવતા આયુર્વેદિક પ્રેક્ટિશનર અથવા હેલ્થકેર પ્રદાતાના માર્ગદર્શન હેઠળ કોમિફોરા વિટી અથવા ગુગ્ગુલ સપ્લિમેન્ટ્સનો ઉપયોગ કરવો મહત્વપૂર્ણ છે. તેઓ યોગ્ય ડોઝ નક્કી કરવામાં અને દવાઓ અથવા હાલની સ્વાસ્થ્ય સ્થિતિઓ સાથે સંભવિત ક્રિયાપ્રતિક્રિયાઓનું મૂલ્યાંકન કરવામાં મદદ કરી શકે છે.</string>


    <string name = "p22">કોરીએન્ડ્રમ સેટીવમ</string>
    <string name="l22">ધના</string>
    <string name="f22">Apiaceae</string>
    <string name="s22">ધાણા સેટીવમ</string>
    <string name="d22">કોરીએન્ડ્રમ સેટીવમ એ વાર્ષિક ઔષધિ છે જે સુંગધી પાનવાળી એક વિલાયતી વનસ્પતિ પરિવારની છે. તે તેના બેવડા ઉપયોગ માટે જાણીતું છે, કારણ કે તાજા પાંદડા (કોથમીર) અને સૂકા બીજ (ધાણાના બીજ) બંનેનો રાંધણ તૈયારીઓમાં વ્યાપકપણે ઉપયોગ થાય છે. છોડ સામાન્ય રીતે 50 થી 70 સેન્ટિમીટર (20 થી 28 ઇંચ) ની ઉંચાઈ સુધી વધે છે અને તેમાં નાજુક, પીંછાવાળા પાંદડા હોય છે. ધાણાના ફૂલો નાના, સફેદ કે આછા ગુલાબી રંગના હોય છે અને છત્રી જેવા ઝુંડમાં ગોઠવાયેલા હોય છે. બીજ ગોળાકાર, આછા કથ્થઈ રંગના હોય છે અને તેમાં સાઇટ્રસ, માટીની સુગંધ હોય છે.</string>
    <string name="dt22">કોરિએન્ડ્રમ સેટીવમ એ ભૂમધ્ય પ્રદેશમાં મૂળ છે અને વિશ્વના ઘણા ભાગોમાં તેની ખેતી અને પ્રાકૃતિકકરણ કરવામાં આવ્યું છે. તે વિવિધ આબોહવામાં ઉગાડવામાં આવે છે અને ઘણી વાનગીઓમાં, ખાસ કરીને એશિયન, મધ્ય પૂર્વીય અને લેટિન અમેરિકન વાનગીઓમાં સામાન્ય ઔષધિ છે.</string>
    <string name="m22">ધાણા સેટીવમનો પરંપરાગત ઉપચાર પ્રણાલીઓમાં ઔષધીય ઉપયોગનો ઇતિહાસ છે, જેમાં આયુર્વેદ અને પરંપરાગત ચાઇનીઝ દવાઓનો સમાવેશ થાય છે. ધાણાના કેટલાક ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:પાચનમાં મદદ: ધાણાના બીજ તેમના કાર્મિનેટિવ ગુણધર્મો માટે જાણીતા છે, જે પાચનની અગવડતા, પેટનું ફૂલવું અને ગેસને દૂર કરવામાં મદદ કરે છે. બળતરા વિરોધી: ધાણામાં બળતરા વિરોધી અસરો હોય છે અને લક્ષણોને દૂર કરવા માટે તેનો ઉપયોગ કરી શકાય છે. કોલેસ્ટ્રોલ મેનેજમેન્ટ: કેટલાક અભ્યાસો સૂચવે છે કે ધાણા કોલેસ્ટ્રોલના સ્તરને ઓછું કરવામાં મદદ કરી શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો: ધાણામાં એન્ટીઑકિસડન્ટ હોય છે જે કોષોને ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી બચાવવામાં મદદ કરી શકે છે. માઉથવોશ: ધાણાના એન્ટિમાઇક્રોબાયલ ગુણધર્મો શ્વાસને તાજું કરવા માટે કુદરતી માઉથવોશ તરીકે ઉપયોગમાં લઈ શકાય છે. અને મૌખિક બેક્ટેરિયાનો સામનો કરે છે.</string>
    <string name="b22">ધાણા સેટીવમ ઘણા સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે, જ્યારે તેનો ઉપયોગ રાંધણ વાનગીઓમાં અને પરંપરાગત દવાઓમાં મસાલા તરીકે થાય છે: પાચન સ્વાસ્થ્ય: ધાણાના બીજ પાચનમાં મદદ કરી શકે છે અને જઠરાંત્રિય અગવડતા ઘટાડી શકે છે. બળતરા વિરોધી: ધાણા બળતરા-સંબંધિત લક્ષણોને દૂર કરવામાં મદદ કરે છે. કોલેસ્ટ્રોલ ઘટાડો: તે કોલેસ્ટ્રોલના સ્તરને ઘટાડવામાં ફાળો આપી શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ અસરો: ધાણાના એન્ટીઑકિસડન્ટો એકંદર આરોગ્યને ટેકો આપી શકે છે. મૌખિક આરોગ્ય: તેનો ઉપયોગ મૌખિક સ્વચ્છતાને પ્રોત્સાહન આપવા અને શ્વાસને તાજા કરવા માટે કુદરતી ઉપાય તરીકે થાય છે. </string>
    <string name="se22">સંતુલિત આહારના ભાગ રૂપે મધ્યમ માત્રામાં ખાવામાં આવે ત્યારે મોટા ભાગના લોકો માટે ધાણા સામાન્ય રીતે સલામત માનવામાં આવે છે. જો કે, ત્યાં કેટલીક બાબતો છે:એલર્જિક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓને ધાણાથી એલર્જી હોઈ શકે છે અને તેઓ ત્વચા પર ચકામા, ખંજવાળ અથવા અન્ય એલર્જીક લક્ષણોનો અનુભવ કરી શકે છે. ગેસ્ટ્રોઇન્ટેસ્ટાઇનલ અપસેટ: ભાગ્યે જ કિસ્સાઓમાં, ધાણાના બીજ અથવા પાંદડાઓનો વધુ પડતો વપરાશ પાચનમાં અગવડતા તરફ દોરી શકે છે, અતિસાર અથવા પેટમાં ખેંચાણ સહિત. ગર્ભાવસ્થા દરમિયાન સંભવિતપણે અસુરક્ષિત: એવી ચિંતા છે કે મોટી માત્રામાં ધાણા ગર્ભાશયના સંકોચનને ઉત્તેજિત કરી શકે છે અને કસુવાવડ તરફ દોરી શકે છે. સગર્ભા સ્ત્રીઓએ મધ્યસ્થતામાં તેનું સેવન કરવું જોઈએ, મુખ્યત્વે રાંધણ વનસ્પતિ તરીકે, અને માર્ગદર્શન માટે આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લેવી જોઈએ. કોઈપણ ખોરાક અથવા કુદરતી ઉપાયની જેમ, વ્યક્તિગત પ્રતિક્રિયાઓ અલગ અલગ હોઈ શકે છે. જો તમને ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય સંબંધી ચિંતાઓ, એલર્જી અથવા તબીબી પરિસ્થિતિઓ હોય, તો ઉપચારાત્મક જથ્થામાં અથવા ઔષધીય હેતુઓ માટે ધાણાનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા અથવા લાયક હર્બાલિસ્ટ સાથે સંપર્ક કરવાની સલાહ આપવામાં આવે છે.</string>
    <string name="p23">કોસ્ટસ સ્પેસીસસ</string>
    <string name="l23">પોકરામુલ</string>
    <string name="f23">કોસ્ટેસી</string>
    <string name="s23">કોસ્ટસ સ્પેસીસસ</string>
    <string name="d23">કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસ એ ઉષ્ણકટિબંધીય હર્બેસિયસ છોડ છે જે તેના દાંડીની આસપાસ પાંદડાઓની વિશિષ્ટ, સર્પાકાર ગોઠવણી દ્વારા વર્ગીકૃત થયેલ છે, જે તેને સામાન્ય નામ સર્પાકાર આદુ આપે છે. તે સાચું આદુ નથી પરંતુ તેની સમાન વૃદ્ધિની આદત અને દેખાવને કારણે તેને ઘણીવાર આદુ તરીકે ઓળખવામાં આવે છે. છોડ સામાન્ય રીતે 1 થી 2 મીટર (3 થી 6 ફૂટ) ની ઊંચાઈ સુધી પહોંચે છે. પાંદડા લાંબા અને લાન્સ આકારના હોય છે, જેમાં અગ્રણી સમાંતર નસો હોય છે. કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસના ફૂલો નળીઓવાળું અને લાલથી નારંગી-લાલ રંગના હોય છે, જે શંકુ જેવા બ્રેક્ટમાંથી નીકળે છે. તે મુખ્યત્વે તેના સુશોભન મૂલ્ય માટે ઉગાડવામાં આવે છે પરંતુ તેના ઔષધીય ઉપયોગો પણ છે.</string>
    <string name="dt23">Costus speciosus ભારત, શ્રીલંકા અને દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના અન્ય ભાગો સહિત દક્ષિણ એશિયાના વતની છે. તે ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય આબોહવામાં ખીલે છે અને સમગ્ર વિશ્વમાં અન્ય વિવિધ પ્રદેશોમાં સુશોભન છોડ તરીકે પણ ઉગાડવામાં આવે છે.</string>
    <string name="m23">દક્ષિણ એશિયામાં આયુર્વેદ, સિદ્ધ અને અન્ય પરંપરાગત ઉપચાર પ્રણાલીઓમાં કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસ પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગનો ઇતિહાસ ધરાવે છે. છોડના વિવિધ ભાગો, જેમાં રાઇઝોમ (ભૂગર્ભ દાંડી) અને પાંદડાઓનો સમાવેશ થાય છે, તેનો ઉપયોગ તેમના સંભવિત ઔષધીય ગુણધર્મો માટે થાય છે. કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસના કેટલાક ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: બળતરા વિરોધી: કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસના રાઇઝોમ્સમાં બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો હોવાનું માનવામાં આવે છે અને તેનો ઉપયોગ બળતરાની સ્થિતિ અને સાંધાના દુખાવાને દૂર કરવા માટે થાય છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: પરંપરાગત દવાઓમાં, તેનો ઉપયોગ પ્રોત્સાહન આપવા માટે થાય છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય અને પાચનની અગવડતાને સરળ બનાવે છે. શ્વસન સ્વાસ્થ્ય: કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસની કેટલીક તૈયારીઓનો ઉપયોગ શ્વાસોચ્છવાસની સ્થિતિઓને દૂર કરવા માટે થાય છે, જેમ કે ઉધરસ અને અસ્થમા. મૂત્રવર્ધક પદાર્થ: તે મૂત્રવર્ધક પદાર્થ તરીકે કામ કરી શકે છે, પેશાબના ઉત્સર્જનને પ્રોત્સાહન આપે છે અને કિડની અને પેશાબના સ્વાસ્થ્યમાં સંભવિત રીતે મદદ કરે છે. . .ઘા રૂઝ: કેટલાક પ્રદેશોમાં, રાઇઝોમમાંથી બનાવેલ પેસ્ટને ઘાના ઉપચારને પ્રોત્સાહન આપવા માટે સ્થાનિક રીતે લાગુ કરવામાં આવે છે.</string>
    <string name="b23">કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસ ઘણા સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે, જે મુખ્યત્વે તેના પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોને આભારી છે: બળતરા વિરોધી: તે બળતરા ઘટાડવામાં અને બળતરાની સ્થિતિઓને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. પાચન સહાય: કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસ પાચન સ્વાસ્થ્યને ટેકો આપી શકે છે અને પાચનની અસ્વસ્થતાને દૂર કરી શકે છે. શ્વાસોચ્છવાસની કેટલીક તૈયારીઓ: શ્વસન લક્ષણોમાંથી રાહત આપે છે. મૂત્રવર્ધક પદાર્થ: તે પેશાબના ઉત્પાદનને પ્રોત્સાહન આપી શકે છે અને પેશાબના સ્વાસ્થ્યને ટેકો આપે છે.</string>
    <string name="se23">જ્યારે પરંપરાગત ઔષધીય પદ્ધતિઓ અને રાંધણ ઉપયોગોમાં કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસનો ઉપયોગ સામાન્ય રીતે સલામત માનવામાં આવે છે, ત્યાં કેટલીક સંભવિત બાબતો છે: એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓ વનસ્પતિના ઘટકો પ્રત્યે સંવેદનશીલ અથવા એલર્જીક હોઈ શકે છે અને એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ અનુભવી શકે છે. ગર્ભાવસ્થા અને સ્તનપાન: સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ સાવધાની રાખવી જોઈએ અને કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસ સપ્લીમેન્ટ્સ અથવા ઉપાયોનો ઉપયોગ કરતા પહેલા હેલ્થકેર પ્રોવાઈડરની સલાહ લેવી જોઈએ. ગેસ્ટ્રોઈન્ટેસ્ટાઈનલ ડિસ્ટ્રેસ: કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસ અથવા તેની તૈયારીઓનું વધુ પડતું સેવન પેટમાં અસ્વસ્થતા અથવા ઝાડા સહિત જઠરાંત્રિય અસ્વસ્થતા તરફ દોરી શકે છે. યોગ્ય આયુર્વેદિક પ્રેક્ટિશનર, હર્બાલિસ્ટ અથવા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા પાસેથી માર્ગદર્શન મેળવવાની સલાહ આપવામાં આવે છે જે તમારી ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય જરૂરિયાતો અને શરતોના આધારે કોસ્ટસ સ્પેસિયોસસના યોગ્ય ઉપયોગ અને ડોઝ અંગે વ્યક્તિગત સલાહ આપી શકે. વધુમાં, જો તમે કોઈ પ્રતિકૂળ પ્રતિક્રિયા અનુભવો છો, તો ઉપયોગ બંધ કરો અને હેલ્થકેર પ્રોફેશનલની સલાહ લો.</string>
    <string name="p24">કુક્યુમિસ મેલો</string>
    <string name="l24">મેથી</string>
    <string name="f24">કુકરબિટાસી</string>
    <string name="s24">કમિસ મેલો</string>
    <string name="d24">કુક્યુમિસ મેલો, સામાન્ય રીતે મસ્કમેલન અથવા કેન્ટાલૂપ તરીકે ઓળખાય છે, તે તરબૂચના છોડની એક પ્રજાતિ છે જે તેના મીઠા અને સુગંધિત ફળ માટે જાણીતી છે. છોડ એ પાછળની અથવા ચડતી વેલો છે જેમાં મોટા, પાનવાળા પાંદડા અને ટેન્ડ્રીલ્સ હોય છે. કુક્યુમિસ મેલોનું ફળ સામાન્ય રીતે ગોળાકાર અથવા અંડાકાર હોય છે અને તેમાં પાંસળીવાળી અથવા જાળીવાળી છાલ હોય છે. માંસ સામાન્ય રીતે નારંગી, લીલો અથવા સફેદ હોય છે, વિવિધ પર આધાર રાખીને, અને તેમાં અસંખ્ય બીજ હોય છે. મસ્કમેલન તેના મીઠા અને સુગંધિત સ્વાદ માટે જાણીતું છે.</string>
    <string name="dt24">મસ્કમેલન વિશ્વભરમાં વ્યાપકપણે ઉગાડવામાં આવે છે અને તેનો આનંદ માણવામાં આવે છે, પરંતુ તેમના ચોક્કસ મૂળ ભારતીય ઉપખંડમાં, ખાસ કરીને ભારત અને ઈરાનના પ્રદેશોમાં હોવાનું માનવામાં આવે છે. આજે, મસ્કમેલન વિવિધ દેશોમાં ઉગાડવામાં આવે છે અને વિશ્વના ઘણા ભાગોમાં સરળતાથી ઉપલબ્ધ છે.</string>
    <string name="m24">જ્યારે મસ્કમેલન મુખ્યત્વે તેના સ્વાદિષ્ટ સ્વાદ અને ઉચ્ચ પાણીની સામગ્રી માટે ખાવામાં આવે છે, તે કેટલાક સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે: હાઇડ્રેશન: ઉચ્ચ પાણીની સામગ્રીને કારણે, ખાસ કરીને ગરમ હવામાનમાં, મસ્કમેલન હાઇડ્રેટેડ રહેવા માટે એક ઉત્તમ પસંદગી છે. પોષક તત્ત્વોથી સમૃદ્ધ: મસ્કમેલન વિટામિન સી, વિટામિન એ (બીટા-કેરોટિનના સ્વરૂપમાં), પોટેશિયમ અને ફોલેટ સહિત આવશ્યક વિટામિન્સ અને ખનિજોનો સારો સ્ત્રોત છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: મસ્કમેલનમાં ડાયેટરી ફાઇબર સ્વસ્થ પાચનને ટેકો આપે છે અને કબજિયાતને રોકવામાં મદદ કરે છે. વજન વ્યવસ્થાપન : મસ્કમેલનમાં કેલરી અને ચરબી ઓછી હોય છે, જેઓ તેમના વજનને નિયંત્રિત કરવા માંગતા લોકો માટે તે યોગ્ય પસંદગી બનાવે છે.</string>
    <string name="b24">મસ્કમેલન તેના પોષક તત્ત્વોને કારણે અનેક સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે: હાઇડ્રેશન: મસ્કમેલનમાં પાણીનું ઉચ્ચ પ્રમાણ યોગ્ય હાઇડ્રેશન જાળવવામાં મદદ કરે છે, ખાસ કરીને ગરમ આબોહવામાં. પોષક તત્ત્વોની ઘનતા: તે વિટામિન અને ખનિજોથી સમૃદ્ધ છે, જેમ કે વિટામિન સી, જે રોગપ્રતિકારક સ્વાસ્થ્યને ટેકો આપે છે. , અને વિટામિન A, જે સ્વસ્થ દ્રષ્ટિને પ્રોત્સાહન આપે છે. ડાયેટરી ફાઈબર: મસ્કમેલનમાં ડાયેટરી ફાઈબર પાચનમાં મદદ કરે છે અને સંપૂર્ણતાની લાગણીમાં ફાળો આપી શકે છે, વજન વ્યવસ્થાપનને ટેકો આપે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ્સ: મસ્કમેલનમાં બીટા-કેરોટિન સહિત એન્ટીઑકિસડન્ટો હોય છે, જે કોષોને રક્ષણ કરવામાં મદદ કરે છે. ઓક્સિડેટીવ નુકસાન. હાર્ટ હેલ્થ: મસ્કમેલનમાં પોટેશિયમની સામગ્રી બ્લડ પ્રેશરને નિયંત્રિત કરવામાં મદદ કરીને હૃદયના સ્વાસ્થ્યને ટેકો આપી શકે છે.</string>
    <string name="se24">મસ્કમેલન સામાન્ય રીતે વપરાશ માટે સલામત છે, પરંતુ તેમાં કેટલીક બાબતો છે:એલર્જિક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓને મસ્કમેલનથી એલર્જી હોઈ શકે છે, જો કે આવી એલર્જી પ્રમાણમાં દુર્લભ છે. એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ ત્વચાની હળવી ખંજવાળથી લઈને વધુ ગંભીર લક્ષણો સુધીની હોઈ શકે છે. પાચનમાં અગવડતા: કસ્તુરીનું વધુ પડતું સેવન અથવા પાકેલા ફળનું સેવન કરવાથી ઝાડા અથવા પેટમાં ખેંચાણ સહિત પાચનમાં અગવડતા થઈ શકે છે. સ્વચ્છતા: કાપતા પહેલા ફળની બહારના ભાગને સારી રીતે ધોવા જરૂરી છે. દૂષણને રોકવા માટે. ખાદ્ય સુરક્ષા: બેક્ટેરિયાના દૂષણ અને ખોરાકજન્ય બીમારીઓને રોકવા માટે ખોરાકનું યોગ્ય સંચાલન અને સંગ્રહ ખૂબ જ મહત્વપૂર્ણ છે. એકંદરે, મસ્કમેલન એક સ્વાદિષ્ટ અને પૌષ્ટિક ફળ છે જેનો તંદુરસ્ત આહારના ભાગ રૂપે આનંદ લઈ શકાય છે. જો કે, કોઈપણ ખાદ્યપદાર્થોની જેમ, તેનું પ્રમાણસર સેવન કરવું અને સંભવિત એલર્જી અથવા સંવેદનશીલતાઓનું ધ્યાન રાખવું જરૂરી છે.</string>



    <string name="p_25">કર્ક્યુલિગો ઓર્કિઓઇડ્સ</string>
    <string name="l_25"></string>
    <string name="s_25">Curculigo orchioides</string>
    <string name="f_25">હાયપોક્સિડેસી</string>
    <string name="d_25">Curculigo orchioides એ બારમાસી હર્બેસિયસ છોડ છે જે ભારત અને દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના અન્ય ભાગોમાં રહે છે. તે તેના ટ્યુબરસ મૂળ માટે જાણીતું છે, જેનો ઉપયોગ તેમના સંભવિત ઔષધીય ગુણધર્મો માટે પરંપરાગત દવાઓમાં કરવામાં આવે છે. છોડ સામાન્ય રીતે 30 થી 60 સેન્ટિમીટર (12 થી 24 ઇંચ) ની ઊંચાઈ સુધી પહોંચે છે અને તેના પાયામાંથી ઉદભવતા લાંબા, સાંકડા પાંદડા હોય છે. Curculigo orchioides ના ફૂલો નાના, પીળા અને પાતળી દાંડીઓ પર જન્મેલા હોય છે.</string>
    <string name="dt_25">Curculigo orchioides મુખ્યત્વે ભારતમાં જોવા મળે છે, જ્યાં તે ઉત્તર ભારતના ભાગો અને દક્ષિણમાં પશ્ચિમ ઘાટ સહિતના વિવિધ પ્રદેશોમાં વતન છે. તે થાઈલેન્ડ અને મલેશિયા જેવા દેશો સહિત દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના અન્ય ભાગોમાં પણ ઉગે છે.</string>
    <string name="m_25">કર્ક્યુલિગો ઓર્કિઓઇડ્સના રાઇઝોમ્સ (કંદયુક્ત મૂળ) આયુર્વેદ અને સિદ્ધ દવાઓ સહિત પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ ધરાવે છે. માનવામાં આવે છે કે તેઓ વિવિધ સંભવિત ઔષધીય ગુણધર્મો ધરાવે છે. Curculigo orchioides ના કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: Aphrodisiac: Curculigo orchioides નો ઉપયોગ ઘણીવાર કામોત્તેજક તરીકે થાય છે અને એવું માનવામાં આવે છે કે તે પુરુષો અને સ્ત્રીઓ બંનેમાં લૈંગિક જોમ અને કાર્યક્ષમતામાં વધારો કરે છે. એડેપ્ટોજેન: તેને અનુકૂલનશીલ માનવામાં આવે છે, જેનો અર્થ છે કે તે મદદ કરી શકે છે. શરીર તાણ સાથે અનુકૂલન કરે છે અને એકંદર સ્થિતિસ્થાપકતામાં સુધારો કરે છે. બળતરા વિરોધી: છોડનો ઉપયોગ તેના બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો માટે થાય છે અને તે બળતરા-સંબંધિત પરિસ્થિતિઓના લક્ષણોને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ: કર્ક્યુલિગો ઓર્કિઓઇડ્સમાં એન્ટીઑકિસડન્ટો હોય છે જે મુક્ત રેડિકલ સામે લડવામાં અને ઓક્સિડેટીવ તણાવ ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે. .સંધિવા વિરોધી: તેનો ઉપયોગ સંધિવા અને સાંધાના દુખાવાના લક્ષણોને નિયંત્રિત કરવા માટે થાય છે.</string>
    <string name="b_25">Curculigo orchioides ઘણા સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે, જે મુખ્યત્વે તેના પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોથી સંબંધિત છે: એફ્રોડિસિએક પ્રોપર્ટીઝ: એવું માનવામાં આવે છે કે તે કામોત્તેજક અસરો ધરાવે છે, સંભવિત રૂપે લૈંગિક સ્વાસ્થ્ય અને કાર્યક્ષમતામાં વધારો કરે છે. અનુકૂલનશીલ: Curculigo orchioides શરીરને ટેકો આપી શકે છે. તાણ સાથે અનુકૂલન કરવાની ક્ષમતા અને એકંદર સુખાકારીમાં સુધારો કરવાની ક્ષમતા. બળતરા વિરોધી: તે બળતરા ઘટાડવામાં અને સંબંધિત લક્ષણોને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ અસરો: કર્ક્યુલિગો ઓર્કિઓઇડ્સમાં એન્ટીઑકિસડન્ટો કોષોને ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી સુરક્ષિત કરવામાં મદદ કરી શકે છે.</string>
    <string name="se_25">જ્યારે પરંપરાગત ઔષધીય પદ્ધતિઓમાં ઉપયોગમાં લેવાતી વખતે કર્ક્યુલિગો ઓર્કિઓઇડ્સને સામાન્ય રીતે સલામત ગણવામાં આવે છે, ત્યાં કેટલીક સંભવિત બાબતો છે: ડોઝ: પરંપરાગત પ્રેક્ટિશનરો અથવા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતાઓ દ્વારા ભલામણ કરાયેલ યોગ્ય ડોઝમાં કર્ક્યુલિગો ઓર્કિઓઇડ્સનો ઉપયોગ કરવો આવશ્યક છે. વધુ પડતા સેવનથી આડઅસરો થઈ શકે છે. ગર્ભાવસ્થા અને સ્તનપાન: સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ કર્ક્યુલિગો ઓર્કિઓઇડ સપ્લીમેન્ટ્સ અથવા ઉપાયોનો ઉપયોગ કરતા પહેલા સાવચેતી રાખવી જોઈએ અને આરોગ્ય સંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરવો જોઈએ. એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલીક વ્યક્તિઓ છોડના ઘટકો પ્રત્યે સંવેદનશીલ અથવા એલર્જી હોઈ શકે છે. એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓનો અનુભવ કરો. કોઈપણ હર્બલ ઉપચારની જેમ, યોગ્ય આયુર્વેદિક પ્રેક્ટિશનર, પરંપરાગત હર્બાલિસ્ટ અથવા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા પાસેથી માર્ગદર્શન મેળવવાની સલાહ આપવામાં આવે છે જે તમારી ચોક્કસ સ્વાસ્થ્ય જરૂરિયાતો અને શરતોના આધારે Curculigo orchioidesના યોગ્ય ઉપયોગ અને ડોઝ અંગે વ્યક્તિગત સલાહ આપી શકે. .</string>

    <string name="p_26">કર્ક્યુમા લોન્ગા </string>
    <string name="l_26"></string>
    <string name="s_26">કર્ક્યુમા લોન્ગા</string>
    <string name="f_26">Zingiberaceae (આદુનું કુટુંબ)</string>
    <string name="d_26">કર્ક્યુમા લોન્ગા એ ભારતીય ઉપખંડ અને દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના વતની એક બારમાસી હર્બેસિયસ છોડ છે. તે તેના તેજસ્વી પીળા રાઇઝોમ્સ માટે જાણીતું છે, જેનો ઉપયોગ મસાલા અને ઔષધીય વનસ્પતિ તરીકે થાય છે. છોડમાં ઘાટા લીલા રંગ સાથે મોટા, લેન્સ આકારના પાંદડા હોય છે અને તે લગભગ 1 મીટર (3 ફૂટ) ની ઊંચાઈ સુધી વધે છે. હળદરના રાઇઝોમ્સ એ ભૂગર્ભ દાંડી છે, જે સૂકવવામાં આવે છે અને જમીનમાં નાખવામાં આવે છે, ત્યારે તેના વિશિષ્ટ રંગ અને સ્વાદ માટે જાણીતો લોકપ્રિય મસાલો મળે છે.</string>
    <string name="dt_26">હળદર દક્ષિણ એશિયાની મૂળ છે અને ભારત, શ્રીલંકા, બાંગ્લાદેશ અને ઇન્ડોનેશિયા જેવા દેશોમાં હજારો વર્ષોથી તેની ખેતી કરવામાં આવે છે. હવે તે આફ્રિકા, કેરેબિયન અને મધ્ય અમેરિકાના ભાગો સહિત વિશ્વભરના ઘણા ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં ઉગાડવામાં આવે છે.</string>
    <string name="m_26">હળદરનો પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ છે, ખાસ કરીને આયુર્વેદ અને પરંપરાગત ચાઇનીઝ દવાઓમાં. કર્ક્યુમા લોન્ગાના રાઇઝોમ્સમાં કર્ક્યુમિન સહિત બાયોએક્ટિવ સંયોજનો હોય છે, જે હળદરને તેના ઔષધીય ગુણધર્મો આપે છે. હળદરના કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: બળતરા વિરોધી: હળદર તેના બળવાન બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો માટે જાણીતી છે અને તેનો ઉપયોગ સંધિવા જેવી બળતરા પરિસ્થિતિઓના લક્ષણોને દૂર કરવા માટે થાય છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ: તે એન્ટીઑકિસડન્ટ તરીકે કામ કરે છે, મુક્ત રેડિકલ સામે લડવામાં મદદ કરે છે. અને ઓક્સિડેટીવ તણાવ. પાચન સહાય: હળદર પાચનને ટેકો આપે છે અને ગેસ અને પેટનું ફૂલવું સહિત પાચનની અગવડતાને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. એન્ટિ-બેક્ટેરિયલ: તે એન્ટીબેક્ટેરિયલ ગુણધર્મો ધરાવે છે અને બેક્ટેરિયલ ચેપ સામે લડવામાં મદદ કરી શકે છે. ઘા હીલિંગ: હળદરનો સ્થાનિક રીતે ઉપયોગ કરવામાં આવે છે. ડાઘનો દેખાવ ઓછો કરો.</string>
    <string name="b_26">હળદર સંભવિત આરોગ્ય લાભોની વિશાળ શ્રેણી પ્રદાન કરે છે, જે મુખ્યત્વે તેના બાયોએક્ટિવ સંયોજન કર્ક્યુમિનને આભારી છે: બળતરા વિરોધી: કર્ક્યુમિનનાં બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો બળતરા ઘટાડવામાં અને બળતરાની સ્થિતિના લક્ષણોને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ અસરો: એક શક્તિશાળી એન્ટીઑકિસડન્ટ તરીકે કામ કરે છે, ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી કોષોનું રક્ષણ કરે છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: હળદર તંદુરસ્ત પાચનને ટેકો આપી શકે છે અને પાચનની અગવડતાને દૂર કરી શકે છે. સંયુક્ત આરોગ્ય: તે અસ્થિવા અને સંધિવા જેવી પરિસ્થિતિઓમાં સાંધાના દુખાવા અને જડતાને નિયંત્રિત કરવામાં મદદ કરી શકે છે. લીવર હેલ્થ: હળદર મદદ કરી શકે છે. લીવર કાર્ય કરે છે અને શરીરને ડિટોક્સિફાય કરવામાં મદદ કરે છે. કેન્સર વિરોધી: કેટલાક સંશોધનો સૂચવે છે કે કર્ક્યુમિન કેન્સર વિરોધી ગુણધર્મો ધરાવે છે અને કેન્સરના કોષોના વિકાસને અટકાવી શકે છે.</string>
    <string name="se_26">જ્યારે રાંધણ માત્રામાં ઉપયોગ થાય છે ત્યારે હળદરને સામાન્ય રીતે સલામત ગણવામાં આવે છે. જો કે, ત્યાં કેટલીક બાબતો છે: પેટમાં અસ્વસ્થતા: કેટલીક વ્યક્તિઓમાં, હળદર અથવા કર્ક્યુમિન સપ્લિમેન્ટ્સની વધુ માત્રા અપચો અને ઝાડા સહિત પેટમાં અસ્વસ્થતાનું કારણ બની શકે છે. એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ: કેટલાક લોકો હળદર પ્રત્યે સંવેદનશીલ અથવા એલર્જી ધરાવતા હોઈ શકે છે અને ત્વચા પર ચકામા અથવા ખંજવાળ અનુભવી શકે છે. .દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા: હળદરના પૂરક અમુક દવાઓ સાથે ક્રિયાપ્રતિક્રિયા કરી શકે છે, જેમ કે લોહી પાતળું કરનાર અને ડાયાબિટીસની દવાઓ. જો તમે દવા લઈ રહ્યા હોવ, તો હળદરના પૂરવણીઓ લેતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લો. ગર્ભાવસ્થા અને સ્તનપાન: સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ રસોઈમાં મસાલા તરીકે હળદરનો ઉપયોગ મધ્યમ માત્રામાં કરવો જોઈએ, પરંતુ સગર્ભાવસ્થા દરમિયાન ઉચ્ચ-ડોઝ સપ્લિમેન્ટ્સની ભલામણ કરવામાં આવતી નથી. તે સલાહભર્યું છે. હળદરનો સમાવેશ કરો</string>

    <string name="p27">દાતુરા ફાસ્ટુઓસા </string>
    <string name="l27"></string>
    <string name = "f27">સોલેનાસી</string>
    <string name="s27">દાતુરા ફાસ્ટુઓસા</string>
    <string name="d27">દાતુરા ફાસ્ટુઓસા એ એક ઝાડવાળું, હર્બેસિયસ બારમાસી છોડ છે જે 1-1.5 મીટરની ઉંચાઈ સુધી ઉગી શકે છે. તેમાં મોટા, ટ્રમ્પેટ આકારના ફૂલો હોય છે જે સફેદ, આછા લવંડર અથવા આછા પીળા પણ હોઈ શકે છે. રંગ.પાન સામાન્ય રીતે ઘેરા લીલા, અંડાકાર હોય છે, અને લહેરાતા અથવા દાંતાવાળા માર્જિન હોય છે. છોડ કાંટાવાળા બીજ કેપ્સ્યુલ્સ ઉત્પન્ન કરે છે જે તીક્ષ્ણ સ્પાઇન્સમાં આવરી લેવામાં આવે છે. છોડના તમામ ભાગોમાં ઝેરી આલ્કલોઇડ્સ હોય છે, જેમાં એટ્રોપિન, સ્કોપોલામાઇન અને હ્યોસાયમાઇનનો સમાવેશ થાય છે.</string>
    <string name="dt27">દાતુરા ફાસ્ટુઓસા ઉત્તર અને દક્ષિણ અમેરિકાના વતની છે. તે યુરોપ, એશિયા અને આફ્રિકા સહિતના ઘણા પ્રદેશોમાં વ્યાપક આક્રમક છોડ બની ગયો છે, જ્યાં તે મોટાભાગે અવ્યવસ્થિત વિસ્તારોમાં, રસ્તાના કિનારે અને કૃષિમાં જોવા મળે છે. ક્ષેત્રો.</string>
    <string name="m27">દાતુરા ફાસ્ટુઓસાનો પરંપરાગત દવાઓમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ છે, ખાસ કરીને અમેરિકાના સ્થાનિક લોકો દ્વારા. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: પીડા રાહત: છોડના આલ્કલોઇડ્સ, ખાસ કરીને એટ્રોપિન અને સ્કોપોલામિન, analgesic ગુણધર્મો. શ્વસન સંબંધી સમસ્યાઓ: તેનો ઉપયોગ તેની બ્રોન્કોડિલેટરી અસરોને કારણે અસ્થમા અને બ્રોન્કાઇટિસની સારવાર માટે કરવામાં આવે છે. સેડેશન: કેટલાક કિસ્સાઓમાં, તેનો ઉપયોગ શામક તરીકે અથવા ઊંઘને  કરવા માટે કરવામાં આવે છે. જો કે, તેનો ઔષધીય ઉપયોગ અત્યંત જોખમી છે અને તેની ભલામણ કરવામાં આવતી નથી. તેની ભારે ઝેરીતાને કારણે. રોગનિવારક માત્રા ઘાતક માત્રાની ખૂબ જ નજીક છે, જે તેને ઓવરડોઝ કરવાનું સરળ બનાવે છે.</string>
    <string name="b27">દાતુરા ફાસ્ટુઓસાનો ઉપયોગ ઔષધીય અથવા મનોરંજક હેતુઓ માટે થવો જોઈએ નહીં કારણ કે તેની અતિશય ઝેરી અસર છે. આધુનિક દવામાં, તેના આલ્કલોઇડ્સનો ઉપયોગ ચોક્કસ તબીબી હેતુઓ માટે ખૂબ જ નિયંત્રિત અને અત્યંત શુદ્ધ સ્વરૂપમાં થાય છે, જેમ કે વિદ્યાર્થીઓને ફેલાવવા માટે. આંખની તપાસ અથવા અમુક પ્રકારના ઝેરની સારવાર.</string>
    <string name="se27">દાતુરા ફાસ્ટુઓસા અત્યંત ઝેરી છે અને તેની ગંભીર અને સંભવિત જીવલેણ આડઅસર થઈ શકે છે, જેમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: આભાસ, ડિલિરિયમ, ઝડપી ધબકારા, શુષ્ક મોં, ઝાંખી દ્રષ્ટિ, પેશાબ કરવામાં મુશ્કેલી, આંદોલન અને આક્રમકતા, હુમલા, કોમા, ગંભીર કિસ્સાઓમાં મૃત્યુ, છોડના કોઈપણ ભાગને ગળવું ખતરનાક બની શકે છે, અને ઝેરનું ઉચ્ચ જોખમ છે.</string>





    <string name = "p28">એમ્બેલિયા પાંસળી</string>
    <string name="l28">વાવડીંગ</string>
    <string name="s28">એમ્બેલિયા પાંસળી બર્મ. f.</string>
    <string name="f28">Primulaceae</string>
    <string name="d28">એમ્બેલિયા પાંસળીઓ એક વુડી, સદાબહાર ચડતો છોડ છે જે 3-5 મીટરની ઉંચાઈ સુધી પહોંચી શકે છે. પાંદડા લંબગોળ અથવા લેન્સ આકારના હોય છે, અને તે સામાન્ય રીતે ઘેરા લીલા અને ચળકતા હોય છે. છોડ નાના છોડનું ઉત્પાદન કરે છે. , ગોળાકાર બેરી જે શરૂઆતમાં લીલા હોય છે અને જ્યારે પાકે ત્યારે લાલ થઈ જાય છે. બેરીનો સ્વાદ તીખો, થોડો કડવો હોય છે.</string>
    <string name="dt28">એમ્બેલિયા પાંસળીઓ ભારત, નેપાળ અને શ્રીલંકા સહિત ભારતીય ઉપખંડમાં મૂળ છે. તે હિમાલયના પ્રદેશમાં અને ભારતના પશ્ચિમ ઘાટમાં જોવા મળે છે.</string>
    <string name="m28">એમ્બેલિયા પાંસળીનો ભારતમાં પરંપરાગત આયુર્વેદિક દવા અને અન્ય પરંપરાગત ઉપચાર પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ છે. તેના કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: એન્ટિપેરાસાઇટિક: વિદંગાનો ઉપયોગ સામાન્ય રીતે આંતરડા સહિત વિવિધ પરોપજીવી ચેપની સારવાર માટે થાય છે. કૃમિ. પાચન સ્વાસ્થ્ય: તેનો ઉપયોગ પાચન સુધારવા અને અપચો દૂર કરવા માટે થાય છે. એન્ટિમાઇક્રોબાયલ: વિદંગામાં એન્ટિમાઇક્રોબાયલ ગુણધર્મો છે અને તેનો ઉપયોગ ચેપની સારવાર માટે થાય છે. કાર્મિનેટિવ: તે પાચનતંત્રમાંથી ગેસને બહાર કાઢવામાં, પેટનું ફૂલવું અને પેટનું ફૂલવું ઘટાડવામાં મદદ કરે છે. એન્ટિમાઇક્રોબાયલ: રાઉન્ડવોર્મ્સ, ટેપવોર્મ્સ અને અન્ય આંતરડાના પરોપજીવીઓ સામે તેની અસરકારકતા માટે ખાસ કરીને મૂલ્યવાન છે. ભૂખ ઉત્તેજક: વિદંગાનો ઉપયોગ ભૂખ ઉત્તેજક તરીકે પણ થાય છે.</string>
    <string name="se28">જ્યારે યોગ્ય ડોઝમાં અને લાયકાત ધરાવતા હેલ્થકેર પ્રેક્ટિશનરના માર્ગદર્શન હેઠળ ઉપયોગ કરવામાં આવે છે, ત્યારે એમ્બેલિયા રિબ્સ સામાન્ય રીતે સલામત ગણવામાં આવે છે. જો કે, વધુ પડતો અથવા લાંબા સમય સુધી ઉપયોગ કરવાથી ઉબકા, ઉલટી, ઝાડા અને આડઅસર થઈ શકે છે. પેટની અગવડતા. સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ સાવધાનીપૂર્વક તેનો ઉપયોગ કરવો જોઈએ, અને તે છોડ પ્રત્યે એલર્જી અથવા અતિસંવેદનશીલતા ધરાવતી વ્યક્તિઓ દ્વારા ટાળવી જોઈએ.</string>
    <string name="b28">એમ્બેલિયા પાંસળીનો પ્રાથમિક ફાયદો તેના એન્ટિલેમિન્ટિક અને એન્ટિપેરાસાઇટીક ગુણધર્મોમાં રહેલો છે. તે વિવિધ પ્રકારના પરોપજીવી ચેપ માટે અસરકારક કુદરતી ઉપાય માનવામાં આવે છે, ખાસ કરીને આયુર્વેદ જેવી પરંપરાગત દવાઓમાં. તેનો પાચન સહાય તરીકે ઉપયોગ જઠરાંત્રિય અસ્વસ્થતાને દૂર કરવામાં અને એકંદર પાચન સ્વાસ્થ્યને પ્રોત્સાહન આપવામાં મદદ કરી શકે છે. તેના સંભવિત એન્ટીઑકિસડન્ટ અને એન્ટિમાઇક્રોબાયલ ગુણધર્મો માટે તેનો અભ્યાસ કરવામાં આવ્યો છે. , જેના વ્યાપક સ્વાસ્થ્ય લાભો હોઈ શકે છે.</string>


    <string name = "p29">ફેરોનીયુ લિમોનિયા</string>
    <string name = "l29">કાઠી</string>
    <string name="s29">ફેરોનિયા લિમોનિયા (L.) સ્વિંગલ</string>
    <string name = "f29">રુટાસી</string>
    <string name="d29">ફેરોનિયા લિમોનિયા એ ધીમી વૃદ્ધિ પામતું, પાનખર વૃક્ષ છે જે 9 મીટર સુધીની ઉંચાઈ સુધી પહોંચી શકે છે. આ વૃક્ષ તેની ગાઢ, કાંટાળી ડાળીઓ અને પિનેટ પાંદડાઓ માટે જાણીતું છે. ફળ, લાકડાના સફરજન અથવા હાથી સફરજન, સામાન્ય રીતે ગોળાકાર હોય છે અને તેમાં સખત, લાકડાનું શેલ હોય છે. અંદરનો પલ્પ સુગંધિત અને સ્વાદમાં મીઠો-ખાટો હોય છે અને તેની આસપાસ મ્યુસિલાજિનસ સ્તર હોય છે.</string>
    <string name="dt29">ફેરોનિયા લિમોનિયા ભારતીય ઉપખંડ, ખાસ કરીને ભારત અને શ્રીલંકાનું વતની છે. તે બાંગ્લાદેશ, મ્યાનમાર અને થાઈલેન્ડ સહિત દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના અન્ય ભાગોમાં પણ જોવા મળે છે.</string>
    <string name="m29">ફેરોનિયા લિમોનિયા પરંપરાગત દવાઓમાં વિવિધ હેતુઓ માટે ઉપયોગમાં લેવાય છે. તેના કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે:પાચન સ્વાસ્થ્ય: આ ફળ તેના પાચન ગુણો માટે જાણીતું છે અને તેનો ઉપયોગ અપચો અને કબજિયાતને દૂર કરવા માટે કરવામાં આવે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો: તેમાં વિટામિન સી અને ફ્લેવોનોઈડ્સ જેવા એન્ટીઑકિસડન્ટો છે, જે શરીરમાં ઓક્સિડેટીવ તણાવ સામે લડવામાં મદદ કરી શકે છે. શ્વસન સંબંધી બિમારીઓ: તેનો ઉપયોગ કેટલીકવાર અસ્થમા અને બ્રોન્કાઇટિસ જેવા શ્વસન સંબંધી સ્થિતિના લક્ષણોને દૂર કરવા માટે થાય છે. બળતરા વિરોધી: ફળોના પલ્પને બળતરા ઘટાડવા અને ત્વચાની સ્થિતિને શાંત કરવા માટે સ્થાનિક રીતે લાગુ કરવામાં આવે છે. રોગપ્રતિકારક શક્તિ વધારવામાં: તેની વિટામિન સી સામગ્રીને લીધે, તે મદદ કરી શકે છે. રોગપ્રતિકારક શક્તિને વધારો.</string>
    <string name="b29">લાકડું સફરજન એ વિટામિન્સ (ખાસ કરીને વિટામિન સી), ખનિજો અને આહાર ફાઇબરથી ભરપૂર એક પૌષ્ટિક ફળ છે. તે પાચન સુધારવા અને જઠરાંત્રિય સમસ્યાઓને દૂર કરવાની ક્ષમતા માટે જાણીતું છે, જે તેને કબજિયાત માટે લોકપ્રિય ઉપાય બનાવે છે. અને ઝાડા. લાકડાના સફરજનમાં રહેલા એન્ટીઑકિસડન્ટો મુક્ત રેડિકલને કારણે થતા નુકસાનથી કોષોનું રક્ષણ કરવામાં મદદ કરી શકે છે. દવાઓની કેટલીક પરંપરાગત પ્રણાલીઓ વિવિધ ઉપચારાત્મક હેતુઓ માટે છાલ અને પાંદડા સહિત વૃક્ષના વિવિધ ભાગોનો ઉપયોગ કરે છે.</string>
    <string name="se29">જ્યારે મધ્યસ્થતામાં ખાવામાં આવે છે, ત્યારે લાકડાના સફરજન સામાન્ય રીતે મોટાભાગના લોકો માટે સલામત હોય છે. જો કે, વધુ પડતા ફળનું સેવન કરવાથી પાચનમાં તકલીફ થઈ શકે છે, કારણ કે તે એકદમ તંતુમય છે. કેટલાક લોકોને અમુક ઘટકોથી એલર્જી થઈ શકે છે. ફળોમાંથી, જે એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ તરફ દોરી જાય છે.</string>



    <string name="p30"> ફિકસ એમ્પ્લીસિમા સ્મિથ</string>
    <string name="l30">પીપળ</string>
    <string name="s30"> ફિકસ એમ્પ્લીસિમા સ્મિથ</string>
    <string name = "f30">મોરાસી</string>
    <string name="d30">ફિકસ એમ્પ્લીસીમા એ એક મોટું, સદાબહાર વૃક્ષ છે જે 30 મીટર કે તેથી વધુની ઉંચાઈ સુધી પહોંચી શકે છે. પાંદડા ચળકતા, ઘેરા લીલા રંગ સાથે સરળ, વૈકલ્પિક અને લંબગોળ આકારના હોય છે. તેઓ લગભગ 10-20 સે.મી. લાંબા હોય છે અને તેમાં મુખ્ય નસો હોય છે. વૃક્ષ નાના, અક્ષીય, ગોળાકાર અંજીર ફળો ઉત્પન્ન કરે છે જે લીલા રંગથી શરૂ થાય છે અને જાંબલી-કાળા રંગમાં પરિપક્વ થાય છે.</string>
    <string name="dt30">ફિકસ એમ્પ્લીસીમા એશિયાના વિવિધ પ્રદેશોમાં રહે છે, જેમાં ભારત, શ્રીલંકા, મ્યાનમાર અને થાઈલેન્ડનો સમાવેશ થાય છે. તે મોટાભાગે ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં જોવા મળે છે અને તે વિવિધ વસવાટોમાં ઉગે છે, જેમાં જંગલો અને નદી કિનારે.</string>
    <string name="m30">ફિકસ એમ્પ્લીસિમા પ્લાન્ટના વિવિધ ભાગોનો પરંપરાગત દવાઓમાં વિવિધ હેતુઓ માટે ઉપયોગ કરવામાં આવે છે: ઝાડમાંથી લેટેક્સનો ઉપયોગ ચામડીના રોગો અને ઘાની સારવાર માટે પરંપરાગત ઉપાય તરીકે કરવામાં આવે છે. પાંદડા અને છાલ ઝાડા, મરડો અને પેટની વિકૃતિઓ જેવી પરિસ્થિતિઓની સારવાર માટે નિયુક્ત કરવામાં આવે છે. લેટેક્ષને કેટલીકવાર ફૂગના ચેપ અને ત્વચાની સમસ્યાઓની સારવાર માટે સ્થાનિક રીતે લાગુ કરવામાં આવે છે. મહેરબાની કરીને નોંધ કરો કે જ્યારે ફિકસ એમ્પ્લીસિમાનો પરંપરાગત દવાઓમાં ઉપયોગ કરવામાં આવે છે, ત્યારે તેની અસરકારકતા અને સલામતી આ હેતુઓ માટે છે. તેનો બહોળો અભ્યાસ કરવામાં આવ્યો નથી, અને ઔષધીય હેતુઓ માટે તેનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ વ્યવસાયિક સાથે સંપર્ક કરવો જરૂરી છે.</string>
    <string name="b30">ફિકસ એમ્પ્લીસીમા અનેક સંભવિત લાભો આપે છે: આ વૃક્ષનું ફળ ખાદ્ય છે અને તેનો ઉપયોગ મનુષ્યો અને વન્યજીવો બંને દ્વારા કરવામાં આવે છે. તે વિવિધ પ્રાણીઓ અને પક્ષીઓને છાંયડો અને આશ્રય આપે છે. વૃક્ષનો ઉપયોગ કેટલીકવાર લેન્ડસ્કેપિંગમાં થાય છે અને તેના વિશાળ અને આકર્ષક છત્રને કારણે વનીકરણ.</string>
    <string name="se30">પરંપરાગત ઔષધીય હેતુઓ માટે Ficus amplissima ના ઉપયોગ સાથે સંકળાયેલી ઘણી દસ્તાવેજી આડઅસરો નથી, પરંતુ રોગનિવારક એપ્લિકેશનો માટે છોડનો ઉપયોગ કરતી વખતે સાવચેતી રાખવી અને વ્યાવસાયિક માર્ગદર્શન મેળવવું મહત્વપૂર્ણ છે. કેટલીક વ્યક્તિઓ છોડના અમુક ઘટકો પ્રત્યે સંવેદનશીલ અથવા એલર્જીક હોઈ શકે છે. વધુમાં, ફિકસ પ્રજાતિઓમાંથી લેટેક્સ કેટલાક લોકો માટે ત્વચા અને મ્યુકોસ મેમ્બ્રેનને બળતરા કરી શકે છે.</string>


    <string name = "p31">ફોનીકુલમ વલ્ગર</string>
    <string name="l31">વરિયાળી</string>
    <string name="s31">ફોએનિક્યુલમ વલ્ગેર મિલ.</string>
    <string name="f31">Apiaceae (અગાઉ ઉમ્બેલીફેરા તરીકે ઓળખાતું)</string>
    <string name="d31">ફોએનિક્યુલમ વલ્ગેર, અથવા ફેનલ, એક હર્બેસિયસ બારમાસી છોડ છે જે સામાન્ય રીતે 1-2 મીટરની ઉંચાઈ સુધી વધે છે. તેમાં બારીક વિભાજિત, પીંછાવાળા પાંદડા હોય છે જે લીલા અને સુગંધિત હોય છે. આ છોડ નાના-નાના ક્લસ્ટરો ઉત્પન્ન કરે છે. , પીળા ફૂલો જે છત્રી જેવા હોય છે, તેથી તેનું વર્ગીકરણ Apiaceae કુટુંબમાં થાય છે. વરિયાળીના બીજ એ છોડના સૌથી વધુ ઉપયોગમાં લેવાતા ભાગોમાંનો એક છે, જે તેમના સુગંધિત સ્વાદ અને રાંધણ ઉપયોગો માટે જાણીતા છે.</string>
    <string name="dt31">વરિયાળી ભૂમધ્ય પ્રદેશની વતની છે પરંતુ વિશ્વના ઘણા ભાગોમાં તે વ્યાપકપણે પ્રાકૃતિક બની છે. તે સામાન્ય રીતે યુરોપ, એશિયા, ઉત્તર અમેરિકા અને અન્ય સમશીતોષ્ણ પ્રદેશોમાં જોવા મળે છે. કેટલાક વિસ્તારોમાં, તે પણ જંગલી વધે છે અને આક્રમક બની શકે છે.</string>
    <string name="m31">આયુર્વેદ અને પરંપરાગત ચાઇનીઝ મેડિસિન (TCM) સહિત પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં એન્નેલના ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ છે. તેના કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: પાચન સહાય: વરિયાળીના બીજને ઘણીવાર ભોજન પછી ખાવામાં આવે છે. પાચન અને પેટનું ફૂલવું, ગેસ અને અપચો દૂર કરે છે. શ્વસન સ્વાસ્થ્ય: વરિયાળીનો ઉપયોગ તેના કફનાશક ગુણધર્મોને કારણે શ્વસન સંબંધી સમસ્યાઓ, જેમ કે ઉધરસ અને બ્રોન્કાઇટિસને દૂર કરવા માટે થાય છે. માસિક સ્રાવની વિકૃતિઓ: તે માસિક સ્રાવને નિયંત્રિત કરવામાં અને પીએમએસ (પ્રીમેન્સ્ટ્રુઅલ) ના લક્ષણોને દૂર કરવામાં મદદ કરે છે તેવું માનવામાં આવે છે. સિન્ડ્રોમ). સ્તનપાન કરાવતી સહાય: વરિયાળી સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓમાં દૂધ ઉત્પાદનમાં વધારો કરે છે તેવું માનવામાં આવે છે. ભૂખ મટાડનાર: વરિયાળીના દાણા ચાવવાનો ઉપયોગ કેટલીકવાર કુદરતી ભૂખ નિવારક તરીકે થાય છે.</string>
    <string name="b31">વરિયાળીના બીજ આવશ્યક તેલથી ભરપૂર હોય છે, ખાસ કરીને એનેથોલ, જે તેમને તેમનો લાક્ષણિક સ્વાદ અને સુગંધ આપે છે. બીજમાં કેલરી ઓછી હોય છે પરંતુ તે ડાયેટરી ફાઇબર, વિટામિન્સ (જેમ કે વિટામિન સી) અને ખનિજો (જેમ કે વિટામિન સી) પ્રદાન કરે છે. જેમ કે પોટેશિયમ).તેમના સુગંધિત સ્વભાવ અને હળવા સ્વાદને લીધે, વરિયાળીના બીજનો ઉપયોગ સામાન્ય રીતે રાંધણ મસાલા તરીકે અને સૂપ, સલાડ અને બેકડ સામાન સહિત વિવિધ વાનગીઓમાં સ્વાદિષ્ટ એજન્ટ તરીકે થાય છે. વરિયાળી ચા એક લોકપ્રિય હર્બલ ઉપાય છે. પાચન સંબંધી ફરિયાદો અને એકંદર પાચન સ્વાસ્થ્યને પ્રોત્સાહન આપવા માટે વપરાય છે.</string>
    <string name="se31">વરિયાળીને સામાન્ય રીતે મોટા ભાગના લોકો માટે સલામત માનવામાં આવે છે જ્યારે ખોરાક અથવા હર્બલ ઉપચાર તરીકે મધ્યસ્થતામાં લેવામાં આવે છે. કેટલીક વ્યક્તિઓને વરિયાળીથી એલર્જી હોઈ શકે છે, જેના પરિણામે ત્વચાની પ્રતિક્રિયાઓ અથવા શ્વાસોચ્છવાસના લક્ષણો થઈ શકે છે. દુર્લભ કિસ્સાઓમાં, વધુ પડતું સેવન વરિયાળીના બીજ અથવા વરિયાળીનું તેલ ઉબકા, ઉલટી અથવા ઝાડા જેવી આડઅસરો તરફ દોરી શકે છે. ગર્ભાશયની સંભવિત ઉત્તેજક અસરોની ચિંતાને કારણે સગર્ભા સ્ત્રીઓએ મોટી માત્રામાં વરિયાળીનું સેવન કરવાનું ટાળવું જોઈએ.</string>


    <string name = "p32">ગૌલ્થેરિયા ફ્રેગ્રન્ટિસિમા</string>
    <string name = "l32">હિમંથરેટ </string>
    <string name="s32">ગૌલ્થેરિયા ફ્રેગ્રેન્ટિસિમા વોલ.</string>
    <string name="f32">Ericaceae</string>
    <string name="d32">Gaultheria fragrantissima એ એક નાનું સદાબહાર ઝાડવા છે જે સામાન્ય રીતે 15-30 સેન્ટિમીટરની ઊંચાઈ સુધી વધે છે. પાંદડા લંબગોળ, ઘેરા લીલા અને ચળકતા હોય છે. જ્યારે કચડી નાખવામાં આવે છે અથવા ઉઝરડા થાય છે, ત્યારે પાંદડા એક મજબૂત, સુખદ સુગંધ છોડે છે, જે છોડને તેનું નામ આપે છે "ફ્રેગ્રાન્ટિસિમા." છોડ નાના, સફેદથી ગુલાબી, ઘંટડી આકારના ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે જે નીચે તરફ લટકતા હોય છે. ગૉલ્થેરિયા ફ્રેગ્રેન્ટિસિમાના ફળો નાના, લાલ હોય છે. અને બેરી જેવી.</string>
    <string name="dt32">ગૌલ્થેરિયા ફ્રેગ્રેન્ટિસિમા હિમાલયના પ્રદેશમાં રહે છે, જેમાં ભારત, નેપાળ, ભૂટાન અને તિબેટ જેવા દેશોનો સમાવેશ થાય છે. તે સામાન્ય રીતે ઠંડા, સમશીતોષ્ણ અને સબલપાઈન પ્રદેશોમાં જોવા મળે છે, ઘણીવાર જંગલો અથવા પર્વતીય વિસ્તારોમાં. </string>
    <string name="m32">Gaultheria fragrantissima નો ઉપયોગ હર્બલ મેડિસિન સિસ્ટમમાં પરંપરાગત રીતે કરવામાં આવે છે, ખાસ કરીને આયુર્વેદ અને પરંપરાગત તિબેટીયન દવાઓમાં. છોડના આવશ્યક તેલ તેના ઔષધીય ગુણધર્મો માટે ખૂબ મૂલ્યવાન છે. તેના કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: એનાલજેસિક: વિન્ટરગ્રીન તેલ તેના પીડા રાહત ગુણધર્મો માટે જાણીતું છે અને તેનો ઉપયોગ સ્નાયુઓમાં દુખાવો, સાંધાનો દુખાવો અને માથાનો દુખાવો દૂર કરવા માટે થાય છે. બળતરા વિરોધી: તેલનો ઉપયોગ સંધિવા જેવી પરિસ્થિતિઓમાં બળતરા ઘટાડવા માટે થાય છે. એન્ટિસેપ્ટિક: તેને લાગુ કરવામાં આવે છે. ચેપ અટકાવવા માટે ઘાવ. એરોમાથેરાપી: તેલનો ઉપયોગ તેની સુખદાયક અને ઉત્થાનકારી સુગંધ માટે એરોમાથેરાપીમાં થાય છે, જે તણાવ અને ચિંતાને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે.</string>
    <string name="b32">ગૌલ્થેરિયા ફ્રેગ્રેન્ટિસિમાનો પ્રાથમિક ફાયદો તેના આવશ્યક તેલમાં રહેલો છે, જેમાં મિથાઈલ સેલિસીલેટ હોય છે, જે દર્દ-રાહત અને બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો ધરાવતું સંયોજન છે. વિન્ટરગ્રીન તેલનો ઉપયોગ સામાન્ય રીતે સ્થાનિક ઉપયોગોમાં થાય છે, જેમ કે મસાજ તેલ. અને લિનિમેન્ટ્સ, પીડા રાહત માટે. તેની સુખદ સુગંધ આરામને પ્રોત્સાહન આપવા અને તાણ ઘટાડવા માટે એરોમાથેરાપીમાં લોકપ્રિય પસંદગી બનાવે છે. કેટલાક લોકો જ્યારે સ્ટીમ ઇન્હેલેશનમાં ઉપયોગમાં લેવાય ત્યારે સામાન્ય શરદી અને શ્વસન ભીડના લક્ષણોને દૂર કરવા માટે ફાયદાકારક માને છે.</string>
    <string name="se32">વિન્ટરગ્રીન તેલનો ઉપયોગ સાવધાની સાથે કરવો જોઈએ અને સ્થાનિક રીતે લાગુ કરવામાં આવે ત્યારે તેને પાતળું કરવું જોઈએ, કારણ કે તેમાં મિથાઈલ સેલિસીલેટની ઊંચી સાંદ્રતા હોય છે, જે જો ત્વચા દ્વારા મોટી માત્રામાં શોષાય તો તે ઝેરી બની શકે છે. વિન્ટરગ્રીન તેલ અથવા તેના ઘટકોનું સેવન કરવાથી ઝેરી અને જીવલેણ પણ હોઈ શકે છે, ખાસ કરીને બાળકોમાં, તેની સેલિસીલેટ સામગ્રીને કારણે, જે એસ્પિરિન સાથે સંબંધિત છે. શિયાળાના લીલા તેલની એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ દુર્લભ છે પરંતુ શક્ય છે, તેથી તેનો સ્થાનિક ઉપયોગ કરતા પહેલા પેચ ટેસ્ટ કરવાની સલાહ આપવામાં આવે છે. સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ સંભવિત જોખમોને કારણે શિયાળુ લીલા તેલનો ઉપયોગ કરવાનું ટાળવું જોઈએ.</string>


    <string name = "p33">ગેર્વિયા ટેનાક્સ</string>
    <string name = "l33">ગંગેતી </string>
    <string name="s33">ગ્રેવિયા ટેનાક્સ</string>
    <string name = "f33">માલવેસી</string>
    <string name="d33">ગ્રેવિયા ટેનાક્સ એ એક નાનું પાનખર ઝાડવા અથવા ઝાડ છે જે 4-6 મીટરની ઊંચાઈ સુધી વધી શકે છે. છોડમાં પાંદડાવાળી પાતળી શાખાઓ હોય છે જે દાણાદાર અને લંબગોળ આકારની હોય છે. પાંદડા લીલા હોય છે અને તેની રચના રફ હોય છે. ગ્રેવીઆ ટેનાક્સના ફૂલો નાના અને અસ્પષ્ટ હોય છે, સામાન્ય રીતે લીલાશ પડતા સફેદ અથવા આછા પીળા હોય છે. ફળ એ છોડનો સૌથી અગ્રણી ભાગ છે અને તે નાનો, ગોળાકાર અને બેરી જેવા હોય છે, જેનો વ્યાસ લગભગ 1-1.5 સે.મી. ફળો શરૂઆતમાં લીલા હોય છે અને જ્યારે પાકે ત્યારે ઘેરા જાંબલીથી કાળા થઈ જાય છે.</string>
    <string name="dt33">Grewia tenax દક્ષિણ એશિયાના વતની છે અને ભારત, પાકિસ્તાન, બાંગ્લાદેશ, નેપાળ, શ્રીલંકા અને દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના ભાગો સહિત વિવિધ પ્રદેશોમાં જોવા મળે છે. તે શુષ્ક અને અર્ધ-શુષ્ક પ્રદેશોમાં સારી રીતે અનુકૂળ છે અને તે જંગલી અને ખેતી બંને સ્વરૂપોમાં મળી શકે છે.</string>
    <string name="m33">ગ્રેવિયા ટેનાક્સ વિવિધ સંસ્કૃતિઓમાં પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ ધરાવે છે. પાંદડા, છાલ અને ફળ સહિત છોડના વિવિધ ભાગોનો ઉપયોગ વિવિધ ઉપચારાત્મક હેતુઓ માટે થાય છે. પાંદડા અને છાલનો ઉપયોગ ઝાડા, મરડો અને પેટની વિકૃતિઓ જેવી બિમારીઓની સારવાર માટે થાય છે. તેને ઘણીવાર ઉકાળો બનાવવા માટે ઉકાળવામાં આવે છે અને તેનું સેવન કરવામાં આવે છે. આ ફળ વિટામિન સીથી ભરપૂર હોય છે અને તેનો ઉપયોગ સ્કર્વી માટેના ઉપાય તરીકે અને રોગપ્રતિકારક શક્તિને વધારવા માટે થાય છે. માનવામાં આવે છે કે મૂળમાં એસ્ટ્રિજન્ટ ગુણધર્મો છે અને તેનો ઉપયોગ દાંતની સમસ્યાઓની સારવાર માટે થાય છે. પેઢાની સમસ્યાઓ અને દાંતના દુઃખાવા.</string>
    <string name="b33">એન્ટિઓક્સિડન્ટ્સથી ભરપૂર: ગ્રેવીઆ ટેનાક્સનું ફળ એન્ટીઑકિસડન્ટોથી સમૃદ્ધ છે, ખાસ કરીને વિટામિન સી, જે ઓક્સિડેટીવ તણાવ સામે લડવામાં અને રોગપ્રતિકારક શક્તિને વધારવામાં મદદ કરી શકે છે. પોષક તત્વોથી સમૃદ્ધ: ફળમાં વિટામિન જેવા જરૂરી પોષક તત્વો હોય છે. અને ખનિજો, જ્યાં તે વધે છે તેવા પ્રદેશોમાં તેને આહારમાં એક મૂલ્યવાન ઉમેરો બનાવે છે. ઝાડાની સારવાર: છોડના પાંદડા અને છાલમાં ત્રાંસી ગુણધર્મો હોય છે અને તેનો ઉપયોગ ઝાડા અને સંબંધિત જઠરાંત્રિય સમસ્યાઓની સારવાર માટે થાય છે.</string>
    <string name="se33">ગ્રેવિયા ટેનાક્સને સામાન્ય રીતે સલામત માનવામાં આવે છે જ્યારે ખોરાક તરીકે અથવા ઔષધીય હેતુઓ માટે મધ્યસ્થતામાં લેવામાં આવે છે. જો કે, ફળોના વધુ પડતા સેવનથી કેટલીક વ્યક્તિઓમાં પાચનમાં તકલીફ થઈ શકે છે. ઔષધીય હેતુઓ માટે કોઈપણ છોડ અથવા છોડમાંથી મેળવેલા ઉપાયોનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ વ્યવસાયી સાથે સલાહ લેવી હંમેશા સલાહભર્યું છે, ખાસ કરીને જો તમારી પાસે પહેલાથી અસ્તિત્વમાં રહેલી તબીબી પરિસ્થિતિઓ હોય અથવા દવાઓ લઈ રહ્યા છે.</string>


    <string name = "p34">ગ્લોરીઓસા સુપરબા</string>
    <string name="l34">વચ્છફલગ</string>
    <string name="s34">ગ્લોરીઓસા સુપરબા</string>
    <string name = "f34">કોલ્ચીકેસી (અગાઉ લીલીઆસી પરિવારમાં સમાવિષ્ટ)</string>
    <string name="d34">લોરીઓસા સુપરબા એક આકર્ષક અને ચડતો બારમાસી છોડ છે જે તેના અદભૂત, રંગબેરંગી ફૂલો માટે જાણીતો છે. તે લાંબી, પાતળી વેલા ધરાવે છે જે લંબાઈમાં 2 મીટર કે તેથી વધુ સુધી વધી શકે છે. પાંદડા લેન્સ આકારના હોય છે, પોઈન્ટેડ, અને સામાન્ય રીતે વેલા સાથે વૈકલ્પિક રીતે ગોઠવાય છે. ફૂલો સૌથી વિશિષ્ટ લક્ષણ છે, જેમાં જ્યોત જેવી પાંખડીઓ હોય છે જે લાલ, પીળી, નારંગી અથવા આ રંગોનું મિશ્રણ હોઈ શકે છે. તેઓ ઘણીવાર લહેરિયાત અથવા વાંકડિયા દેખાવ ધરાવે છે. ગ્લોરીઓસા સુપરબા કંદયુક્ત મૂળ ઉત્પન્ન કરે છે.</string>
    <string name="dt34">આ છોડ આફ્રિકા અને એશિયાના ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં રહે છે. તે ભારત, શ્રીલંકા, નેપાળ, મ્યાનમાર અને કેટલાક આફ્રિકન રાષ્ટ્રો જેવા દેશોમાં જોવા મળે છે. કેટલાક પ્રદેશોમાં, તે છે. સુશોભન છોડ તરીકે ઉગાડવામાં આવે છે.</string>
    <string name="m34">ગ્લોરીઓસા સુપરબામાં કોલ્ચીસીન અને ગ્લોરીઓસિન સહિત ઘણા આલ્કલોઇડ્સનો સમાવેશ થાય છે, જેનો ઉપયોગ પરંપરાગત દવાઓમાં વિવિધ હેતુઓ માટે કરવામાં આવે છે. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં સમાવેશ થાય છે: સંધિવાની સારવાર: છોડમાંથી કોલ્ચીસિનનો ઉપયોગ સંધિવાથી રાહત આપવા માટે કરવામાં આવે છે. સંધિવાના લક્ષણો, સાંધાની પીડાદાયક સ્થિતિ. સંધિવા અને સંધિવાની સારવાર: કોલ્ચીસિન આ સ્થિતિમાં બળતરા અને પીડા ઘટાડવામાં મદદ કરી શકે છે. એન્ટિપાયરેટિક (તાવ ઘટાડવા) ગુણધર્મો: ગ્લોરીઓસા સુપરબાનો ઉપયોગ તાવ ઘટાડવા માટે કરવામાં આવે છે. જો કે, છોડ અત્યંત ઝેરી છે. , અને ઔષધીય હેતુઓ માટે તેનો ઉપયોગ જોખમી છે અને યોગ્ય તબીબી માર્ગદર્શન વિના ભલામણ કરવામાં આવતી નથી.</string>
    <string name="b34">ગ્લોરીઓસા સુપરબા મુખ્યત્વે તેના અદભૂત અને અનન્ય ફૂલોને કારણે સુશોભન છોડ તરીકે ઉગાડવામાં આવે છે. તેના જીવંત અને રંગબેરંગી મોર તેને બગીચાઓ અને ફૂલોની ગોઠવણી માટે લોકપ્રિય પસંદગી બનાવે છે. કેટલીક પરંપરાગત સંસ્કૃતિઓમાં, તે પણ સંકળાયેલ છે. પ્રતીકવાદ અને ધાર્મિક અથવા સાંસ્કૃતિક વિધિઓ સાથે.</string>
    <string name="se34">ગ્લોરીઓસા સુપરબા એ વિશ્વના સૌથી ઝેરી છોડ પૈકી એક છે. છોડના તમામ ભાગો, ખાસ કરીને કંદ, ઝેરી આલ્કલોઇડ્સ ધરાવે છે, જેમાં કોલ્ચીસીનનો સમાવેશ થાય છે. છોડના કોઈપણ ભાગનું સેવન ગંભીર ઝેર તરફ દોરી શકે છે, જે ઉલટી, ઝાડા, અંગ નિષ્ફળતા, આંચકી અને મૃત્યુ જેવા લક્ષણોમાં પરિણમી શકે છે. રક્ષણાત્મક પગલાં વિના છોડ ત્વચામાં બળતરા અને એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ તરફ દોરી શકે છે. તેની અત્યંત ઝેરીતાને લીધે, ગ્લોરીઓસા સુપરબાને અત્યંત સાવધાની સાથે નિયંત્રિત કરવી જોઈએ, અને ઔષધીય હેતુઓ માટે તેનો ઉપયોગ અત્યંત નિરુત્સાહિત છે.</string>


    <string name="p35">Gmelina arborea </string>
    <string name = "l35">શેવન </string>
    <string name="s35">Gmelina arborea Roxb.</string>
    <string name="f35">Lamiaceae (અગાઉ વર્બેનેસી પરિવારમાં મૂકવામાં આવતું હતું)</string>
    <string name="d35">Gmelina arborea એ ઝડપથી વિકસતું, પાનખર વૃક્ષ છે જે 30 મીટર સુધીની ઉંચાઈ સુધી પહોંચી શકે છે. પાંદડા સરળ, વિરુદ્ધ છે અને પોઈન્ટેડ ટીપ સાથે વ્યાપકપણે અંડાકાર છે. છાલ સરળ, રાખોડી, અને સહેજ ફ્લેકી. ફૂલો પીળા-નારંગી અને ટ્રમ્પેટ આકારના હોય છે, અને તેઓ એક્સેલરી અથવા ટર્મિનલ ક્લસ્ટરોમાં ગોઠવાયેલા હોય છે. ફળ એક નાનું, ભૂરા રંગનું કેપ્સ્યુલ છે જેમાં પાંખવાળા બીજ હોય છે.</string>
    <string name="dt35">Gmelina arborea એ ભારત, મ્યાનમાર, થાઈલેન્ડ અને ઈન્ડોનેશિયા જેવા દેશો સહિત દક્ષિણ અને દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના વતની છે. તે વિશ્વભરના વિવિધ ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં વ્યાપકપણે ઉગાડવામાં આવે છે અને કુદરતી બનાવે છે.</string >
    <string name="m35">Gmelina arborea પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો ઇતિહાસ ધરાવે છે, ખાસ કરીને આયુર્વેદમાં. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં સમાવેશ થાય છે: એન્ટિપાયરેટિક: છાલ અને પાંદડાનો ઉપયોગ તાવ ઘટાડવા માટે થાય છે. બળતરા વિરોધી: છોડમાંથી તૈયારીઓ બળતરા દૂર કરવા માટે ઉપયોગમાં લેવાય છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ: પાંદડામાં એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો હોવાનું માનવામાં આવે છે. ઘાને મટાડવું: હીલિંગને પ્રોત્સાહન આપવા માટે છોડના વિવિધ ભાગોમાંથી બનાવેલ પેસ્ટ ઘા પર લાગુ કરવામાં આવે છે. પીડાનાશક: કેટલાક પ્રદેશોમાં, છાલનો ઉપયોગ કરવામાં આવે છે. પીડા રાહત. એ નોંધવું અગત્યનું છે કે જ્યારે Gmelina arborea પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગો ધરાવે છે, ત્યારે આ ઉપયોગોને સમર્થન આપતા વૈજ્ઞાનિક પુરાવાઓ મર્યાદિત છે, અને સાવધાની રાખવી જોઈએ વ્યાયામ</string>
    <string name="b35">ટીમ્બર: Gmelina arborea મુખ્યત્વે તેના લાકડા માટે મૂલ્યવાન છે, જેને ઘણી વખત "Gmelina wood" અથવા "Beechwood" તરીકે ઓળખવામાં આવે છે. લાકડું હલકું, કામ કરવા માટે સરળ અને ફર્નિચર, બાંધકામ અને પ્લાયવુડ સહિતના વિવિધ હેતુઓ માટે ઉપયોગમાં લેવાય છે. કૃષિ વનીકરણ: વૃક્ષનો ઉપયોગ કૃષિ વનીકરણ પ્રણાલીમાં છાંયો આપવા અને અન્ય પાકોના વિકાસને ટેકો આપવા માટે પણ થાય છે. કેટલાક પ્રદેશોમાં, તેનો ઉપયોગ બળતણ લાકડા અને કોલસાના સ્ત્રોત તરીકે થાય છે</string>
    <string name="se35">જ્યારે ગ્મેલિના આર્બોરિયાને અત્યંત ઝેરી માનવામાં આવતું નથી, ત્યારે છોડના ઔષધીય ઉપયોગ માટે સાવધાની સાથે સંપર્ક કરવો જોઈએ અને પ્રાધાન્ય લાયક આરોગ્યસંભાળ વ્યવસાયી અથવા હર્બાલિસ્ટના માર્ગદર્શન હેઠળ. કેટલાક લોકોને એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ અનુભવી શકે છે જ્યારે છોડ અથવા તેના અર્ક સાથે સંપર્ક કરો. કોઈપણ હર્બલ ઉપચારનો વધુ પડતો ઉપયોગ અથવા દુરુપયોગ પ્રતિકૂળ અસરો તરફ દોરી શકે છે, અને ઔષધીય હેતુઓ માટે મધ્યસ્થતામાં અને યોગ્ય તૈયારીઓ સાથે Gmelina arborea નો ઉપયોગ કરવો આવશ્યક છે.</string>


    <string name = "p36">હેલીઆન્થસ એન્યુસ </string>
    <string name="l36">સૂર્યમુખી </string>
    <string name="s36">Helianthus annuus</string>
    <string name="f36">Asteraceae (Compositae)</string>
    <string name="d36">હેલિઆન્થસ એન્યુઅસ અથવા સૂર્યમુખી એ વાર્ષિક ફૂલોનો છોડ છે જે તેના મોટા અને વિશિષ્ટ ફૂલના માથા માટે જાણીતો છે. આ છોડ સામાન્ય રીતે 1.5 મીટરથી 3 મીટર અથવા તેથી વધુની ઊંચાઈ સુધી વધે છે. સૂર્યમુખીના પાંદડા સામાન્ય રીતે હૃદયના હોય છે. -આકારના અથવા દાણાદાર કિનારીઓ સાથે અંડાકાર. ફૂલનું માથું ઘાટા, ટ્યુબ્યુલર ફ્લોરેટ્સની કેન્દ્રિય ડિસ્કની આસપાસ અસંખ્ય તેજસ્વી પીળા કિરણના ફૂલોથી બનેલું છે. છોડ મોટા, સપાટ અને અંડાકાર આકારના બીજ ઉત્પન્ન કરે છે જે સામાન્ય રીતે ઉપયોગમાં લેવાય છે અને વિવિધ રીતે ઉપયોગમાં લેવાય છે. .</string>
    <string name="dt36">સૂર્યમુખી ઉત્તર અને મધ્ય અમેરિકાના વતની છે. હવે તેઓ ઉત્તર અમેરિકા, યુરોપ, એશિયા અને આફ્રિકા સહિત વિશ્વના ઘણા ભાગોમાં પાક તરીકે ઉગાડવામાં આવે છે અને ઉગાડવામાં આવે છે. તેઓ પુષ્કળ પ્રમાણમાં વિસ્તારોમાં ખીલે છે. સૂર્યપ્રકાશ અને સારી રીતે પાણીયુક્ત જમીન.</string>
    <string name="m36">જ્યારે સૂર્યમુખી મુખ્યત્વે તેમના બીજ અને તેલ માટે ઉગાડવામાં આવે છે, ત્યારે કેટલીક સંસ્કૃતિઓમાં છોડના વિવિધ ભાગોનો પરંપરાગત દવાઓમાં ઉપયોગ કરવામાં આવે છે. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં શામેલ છે: એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો: સૂર્યમુખીના બીજમાં વિટામિન ઇ હોય છે, જે એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો ધરાવે છે અને તે કોષોને ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી બચાવવામાં મદદ કરી શકે છે. ત્વચા આરોગ્ય: સૂર્યમુખીના તેલનો ઉપયોગ ત્વચાની સંભાળના કેટલાક ઉત્પાદનોમાં તેના ભેજયુક્ત અને સુખદાયક ગુણધર્મો માટે થાય છે. બળતરા વિરોધી: પરંપરાગત દવાઓમાં, સૂર્યમુખીના પાંદડામાંથી બનેલી તૈયારીઓ તેમના સંભવિત વિરોધી માટે વપરાય છે. - દાહક અસરો. શ્વસન સ્વાસ્થ્ય: અમુક પરંપરાગત પ્રણાલીઓમાં, સૂર્યમુખીના અર્કનો ઉપયોગ શ્વસન સંબંધી સમસ્યાઓને દૂર કરવા માટે કરવામાં આવે છે. મૂત્રવર્ધક પદાર્થ: કેટલીક સંસ્કૃતિઓમાં મૂત્રવર્ધક પદાર્થ તરીકે સૂર્યમુખીની તૈયારીઓનો ઉપયોગ પેશાબને પ્રોત્સાહન આપવા માટે કરવામાં આવે છે. એ નોંધવું અગત્યનું છે કે જ્યારે સૂર્યમુખીમાં કેટલાક સંભવિત ઔષધીય તત્વો હોય છે. ઉપયોગ કરે છે, તેમના ઔષધીય ગુણધર્મો પર વૈજ્ઞાનિક સંશોધન ચાલુ છે, અને તે આધુનિક આરોગ્યસંભાળ પ્રણાલીઓમાં દવાનો પ્રાથમિક સ્ત્રોત નથી.</string>
    <string name="b36">સૂર્યમુખી મુખ્યત્વે તેમના બીજ અને તેલ માટે ઉગાડવામાં આવે છે. સૂર્યમુખીના બીજ વિટામિન્સ (ખાસ કરીને વિટામિન ઇ), ખનિજો અને તંદુરસ્ત ચરબી સહિત પોષક તત્ત્વોથી સમૃદ્ધ છે. સૂર્યમુખીના તેલનો વ્યાપકપણે રસોઈ, સલાડ ડ્રેસિંગ અને વિવિધ ખાદ્ય ઉત્પાદનોમાં ઉપયોગ થાય છે. આ બીજ એક લોકપ્રિય નાસ્તો છે અને તેને શેકીને ખાઈ શકાય છે. કાચો. સૂર્યમુખી તેમના તેજસ્વી અને ખુશખુશાલ ફૂલોને કારણે બગીચાઓ અને લેન્ડસ્કેપ્સમાં તેમના સુશોભન મૂલ્ય માટે પણ ઉગાડવામાં આવે છે.</string>
    <string name="se36">સૂર્યમુખીના બીજ અને તેલનો સંતુલિત આહારના ભાગ રૂપે મધ્યસ્થતામાં ઉપયોગ કરવામાં આવે ત્યારે મોટા ભાગના લોકો માટે સામાન્ય રીતે સલામત માનવામાં આવે છે. કેટલીક વ્યક્તિઓને સૂર્યમુખીના બીજ અથવા તેલથી એલર્જી થઈ શકે છે, જે એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ તરફ દોરી શકે છે, જેમ કે ત્વચા પર ફોલ્લીઓ, ખંજવાળ અથવા પાચનની અગવડતા. સૂર્યમુખીના બીજના વધુ પડતા સેવનથી વધુ પડતી કેલરીની માત્રામાં પરિણમી શકે છે, જે તંદુરસ્ત આહારના ભાગ રૂપે સંચાલિત ન હોય તો વજન વધારવામાં ફાળો આપી શકે છે. રસોઈ માટે સૂર્યમુખી તેલનો ઉપયોગ કરતી વખતે, તે ટાળવું આવશ્યક છે. ઓવરહિટીંગ, કારણ કે તે હાનિકારક સંયોજનોની રચના તરફ દોરી શકે છે.</string>

    <string name="p37">હેમિડેસ્મસ ઇન્ડિકસ </string>
    <string name="l37">અનંતવેલ </string>
    <string name="s37">હેમિડેસ્મસ ઇન્ડિકસ</string>
    <string name="f37">Apocynaceae</string>
    <string name="d37">હેમિડેસ્મસ ઇન્ડિકસ એ બારમાસી, ટ્વીનિંગ અને વુડી ઝાડવા છે જે 1-1.5 મીટરની ઉંચાઈ સુધી વધી શકે છે. પાંદડા સરળ, વિરુદ્ધ અને લાન્સ આકારના હોય છે, સામાન્ય રીતે લગભગ 5-8 સે.મી. .છોડ નાના, ટ્યુબ્યુલર, આછા લીલા-સફેદ ફૂલોનું ઉત્પાદન કરે છે જે ક્લસ્ટરોમાં ગોઠવાય છે. રુટ સિસ્ટમ વ્યાપક છે, પાતળી, સુગંધિત મૂળ છે જેનો ઉપયોગ ઔષધીય હેતુઓ માટે થાય છે.</string>
    <string name="dt37">Hemidesmus indicus એ ભારત, શ્રીલંકા અને દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના ભાગો સહિત ભારતીય ઉપખંડમાં મૂળ છે. તે વિશ્વભરના અન્ય ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં પણ ઉગાડવામાં આવે છે.</string>
    <string name="m37">ભારતીય સારસાપરિલા, અથવા હેમિડેસ્મસ ઇન્ડિકસ, આયુર્વેદ અને સિદ્ધ સહિત પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ ધરાવે છે. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: બ્લડ પ્યુરિફાયર: ભારતીય સારસાપરિલાનો ઉપયોગ ઘણીવાર લોહીને શુદ્ધ કરવા માટે થાય છે અને શરીરમાંથી ઝેર દૂર કરો. બળતરા વિરોધી: તેનો ઉપયોગ સંધિવા જેવી પરિસ્થિતિઓમાં બળતરા અને પીડાને દૂર કરવા માટે થાય છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: તે પાચનમાં સુધારો કરવામાં અને જઠરાંત્રિય સમસ્યાઓને દૂર કરવામાં મદદ કરી શકે છે. શ્વસન સ્વાસ્થ્ય: તેનો ઉપયોગ ઉધરસ અને શ્વસનની સ્થિતિને શાંત કરવા માટે થાય છે. આરોગ્ય: ભારતીય સારસાપરિલા તંદુરસ્ત ત્વચાને પ્રોત્સાહન આપે છે અને ચામડીના વિકારોની સારવાર કરે છે તેવું માનવામાં આવે છે. ડિટોક્સિફિકેશન: તેનો ઉપયોગ ડિટોક્સિફિકેશન અને શુદ્ધિકરણ ઉપચારમાં થાય છે. તાવ ઘટાડવા માટે: તેનો ઉપયોગ તાવ ઘટાડવા માટે કરવામાં આવે છે. એ નોંધવું જરૂરી છે કે જ્યારે ભારતીય સારસાપરિલા પરંપરાગત ઉપયોગો ધરાવે છે. તેના ઔષધીય ગુણધર્મો પર વૈજ્ઞાનિક સંશોધન ચાલુ છે, અને આમાંના કેટલાક હેતુઓ માટે તેની અસરકારકતા બદલાઈ શકે છે.</string>
    <string name="b37">ભારતીય સારસાપરિલા તેના સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો માટે જાણીતું છે, જે મુખ્યત્વે તેના બાયોએક્ટિવ સંયોજનોને આભારી છે. તેમાં સેપોનિન, ફ્લેવોનોઇડ્સ અને આલ્કલોઇડ્સ જેવા ફાયટોકેમિકલ્સ છે, જે તેના ઔષધીય ગુણધર્મોમાં ફાળો આપે છે તેવું માનવામાં આવે છે. કેટલાક લોકો તેનો ઉપયોગ કરે છે. ચામડીની સમસ્યાઓ, સાંધામાં દુખાવો અને પાચનની અગવડતા સહિત વિવિધ સ્વાસ્થ્ય સમસ્યાઓ માટે કુદરતી ઉપાય તરીકે ભારતીય સારસાપરિલા. તે તેની સુખદ સુગંધ માટે પણ મૂલ્યવાન છે અને તેનો ઉપયોગ અત્તર અને પરંપરાગત ધૂપમાં થાય છે.</string>
    <string name="se37">જ્યારે યોગ્ય ડોઝમાં અને લાયકાત ધરાવતા હેલ્થકેર પ્રેક્ટિશનરના માર્ગદર્શન હેઠળ ઉપયોગ કરવામાં આવે છે, ત્યારે ભારતીય સારસાપરિલાને સામાન્ય રીતે મોટાભાગના લોકો માટે સલામત ગણવામાં આવે છે. વધુ પડતો અથવા લાંબા સમય સુધી ઉપયોગથી સંભવિત આડઅસર થઈ શકે છે જેમ કે પેટમાં દુખાવો, ઝાડા, અથવા કેટલીક વ્યક્તિઓમાં ત્વચાની પ્રતિક્રિયાઓ. સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ સાવધાની સાથે તેનો ઉપયોગ કરવો જોઈએ, અને તેનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ વ્યવસાયિકની સલાહ લેવાની સલાહ આપવામાં આવે છે, ખાસ કરીને જો તમને ચોક્કસ તબીબી પરિસ્થિતિઓ અથવા ચિંતાઓ હોય.</string>

    <string name="p38">હોલારેના પ્યુબ-સ્કેન્સ </string>
    <string name = "l38">ઇન્દ્રજવ </string>
    <string name="s38">હોલારેના પ્યુબસેન્સ વોલ.</string>
    <string name="f38">Apocynaceae</string>
    <string name="d38">હોલારેહેના પ્યુબસેન્સ એ એક નાનું થી મધ્યમ કદનું પાનખર વૃક્ષ છે જે સામાન્ય રીતે 3-8 મીટરની ઉંચાઈ સુધી વધે છે. પાંદડા વિરુદ્ધ, લંબગોળ હોય છે અને નીચેની બાજુઓ પર લાક્ષણિક પ્યુબેસન્ટ (રુવાંટીવાળું) દેખાવ હોય છે. .ફૂલો સામાન્ય રીતે નાના, સફેદ અને સુગંધિત હોય છે, અને તે સાયમ્સમાં ગોઠવાયેલા હોય છે. ફળ પાતળી, નળાકાર ફોલિકલ્સની જોડી હોય છે જેમાં અસંખ્ય બીજ હોય છે.</string>
    <string name="dt38">હોલારહેના પ્યુબેસેન્સ ભારતીય ઉપખંડમાં રહે છે, જેમાં ભારત, શ્રીલંકા અને નેપાળનો સમાવેશ થાય છે. તે દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના ભાગો અને આફ્રિકાના ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં પણ જોવા મળે છે. આ છોડ વિવિધ વસવાટોમાં ખીલે છે, જંગલો, ઘાસના મેદાનો અને પડતર જમીનો સહિત.</string>
    <string name="m38">Holarrhena pubescens પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ ધરાવે છે, ખાસ કરીને આયુર્વેદ અને યુનાની દવાઓમાં. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં સમાવેશ થાય છે: અતિસાર વિરોધી: છાલ અને બીજનો ઉપયોગ ઝાડા અને મરડોની સારવાર માટે થાય છે. મલેરિયા વિરોધી: મેલેરિયા સામે તેમના સંભવિત ઉપયોગ માટે પ્લાન્ટમાંના અમુક સંયોજનોની તપાસ કરવામાં આવી છે. એન્ટિસ્પેસ્મોડિક: તેનો ઉપયોગ ખેંચાણ અને ખેંચાણને દૂર કરવા માટે થાય છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: હોલારેના પ્યુબસેન્સ પાચનમાં સુધારો કરે છે તેવું માનવામાં આવે છે. કૃમિના ઉપદ્રવ: તે તેનો ઉપયોગ આંતરડાના કૃમિને બહાર કાઢવા માટે થાય છે. તાવ ઘટાડો: કેટલીક પરંપરાગત પ્રણાલીઓમાં, તેનો ઉપયોગ તાવ ઘટાડવા માટે થાય છે. સંશોધન દર્શાવે છે કે છોડમાં જોવા મળતા કોનેસિન સહિત અમુક અલ્કલોઇડ તેના ઔષધીય ગુણધર્મોમાં ફાળો આપી શકે છે.</string>
    <string name="b38">હોલારેના પ્યુબસેન્સનો પ્રાથમિક ફાયદો તેના પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં રહેલો છે, ખાસ કરીને જઠરાંત્રિય વિકારોની સારવાર માટે. તે અતિસાર વિરોધી અને મરડો વિરોધી ઉપાય તરીકે તેની સંભવિતતા માટે મૂલ્યવાન છે. આ છોડ \' સેન્ટ્રલ નર્વસ સિસ્ટમ પર તેમની અસર અને સંભવિત મેલેરિયા વિરોધી પ્રવૃત્તિ સહિત s આલ્કલોઇડ્સ તેમના ફાર્માકોલોજિકલ ગુણધર્મો માટે વૈજ્ઞાનિક તપાસનો વિષય છે.</string>
    <string name="se38">જ્યારે યોગ્ય ડોઝમાં અને લાયકાત ધરાવતા હેલ્થકેર પ્રેક્ટિશનરના માર્ગદર્શન હેઠળ ઉપયોગ કરવામાં આવે છે, ત્યારે હોલારેના પ્યુબસેન્સ સામાન્ય રીતે મોટાભાગના લોકો માટે સલામત માનવામાં આવે છે. જો કે, વધુ પડતો ઉપયોગ અથવા દુરુપયોગ સંભવિત આડઅસરો તરફ દોરી શકે છે, જેમાં પાચનની અગવડતા અને ઝેરીતા. સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ સાવધાની સાથે તેનો ઉપયોગ કરવો જોઈએ, અને તેનો ઉપયોગ કરતા પહેલા આરોગ્યસંભાળ વ્યવસાયિકની સલાહ લેવાની સલાહ આપવામાં આવે છે, ખાસ કરીને જો તમારી પાસે ચોક્કસ તબીબી પરિસ્થિતિઓ અથવા ચિંતાઓ હોય. તેની સંભવિત ઝેરીતાને લીધે, છોડનો ઉપયોગ સમજદારીપૂર્વક અને પ્રાધાન્ય હેઠળ કરવો જોઈએ. લાયક હર્બાલિસ્ટ અથવા હેલ્થકેર પ્રેક્ટિશનરનું માર્ગદર્શન.</string>

    <string name = "p39">હાઇડ્રોલીયા ઝેલેનિકા વહલ</string>
    <string name="l39">કેરાઇટ </string>
    <string name = "s39">હાઇડ્રોલીયા ઝેલેનિકા વહલ</string>
    <string name = "f39">બોરાગીનેસી</string>
    <string name="d39">Hydrolea zeylanica એ એક બારમાસી ઔષધિ અથવા પેટા ઝાડવા છે જે ભીના અને ભેજવાળા વિસ્તારોમાં ઉગે છે. તે સામાન્ય રીતે લગભગ 30-60 સે.મી.ની ઊંચાઈ સુધી પહોંચે છે. પાંદડા લેન્સોલેટ અથવા લંબગોળ હોય છે, જેમાં દાણાદાર કિનારીઓ અને પોઈન્ટેડ છે. .ફૂલો નાના, ફનલ-આકારના હોય છે અને વિવિધતાને આધારે વાદળી, જાંબલી અથવા સફેદ હોઈ શકે છે. છોડના મૂળ ઘણીવાર પાણી અથવા ભેજવાળી જમીનમાં ડૂબી જાય છે.</string>
    <string name="dt39">Hydrolea zeylanica એ ભારત, શ્રીલંકા, બાંગ્લાદેશ અને થાઈલેન્ડ સહિત એશિયાના વિવિધ ભાગોમાં વતની છે. તે મોટાભાગે સ્વેમ્પી વિસ્તારોમાં, ભેજવાળા વિસ્તારોમાં અને જળાશયોના કિનારે જોવા મળે છે.</string >
    <string name="m39">આ છોડનો પરંપરાગત ઔષધીય પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો ઇતિહાસ છે, ખાસ કરીને આયુર્વેદ અને પરંપરાગત તમિલ દવાઓમાં. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં સમાવેશ થાય છે: બળતરા વિરોધી: હાઇડ્રોલિયા ઝેલેનિકાનો ઉપયોગ બળતરા અને સોજો ઘટાડવા માટે થાય છે. મૂત્રવર્ધક પદાર્થ: તેનો ઉપયોગ પેશાબના પ્રવાહને વધારવા માટે મૂત્રવર્ધક પદાર્થ તરીકે થાય છે. ડાયાબિટીસ વિરોધી: કેટલાક પરંપરાગત પ્રેક્ટિશનરો તેનો ઉપયોગ ડાયાબિટીસના સંચાલન માટે કરે છે. એન્ટિ-રૂમેટિક: તેનો ઉપયોગ સંધિવાની સ્થિતિના લક્ષણોને દૂર કરવા માટે થાય છે. ત્વચાની વિકૃતિઓ: તે ત્વચાની સમસ્યાઓ માટે સ્થાનિક રીતે લાગુ થઈ શકે છે. તાવ ઘટાડો: કેટલીક પરંપરાગત પ્રણાલીઓમાં, તેનો ઉપયોગ તાવ ઘટાડવા માટે થાય છે. ગેસ્ટ્રોઇન્ટેસ્ટાઇનલ હેલ્થ: તેનો ઉપયોગ પાચન સંબંધી ફરિયાદો માટે થાય છે. જ્યારે તેનો પરંપરાગત ઉપયોગ છે, તેના ઔષધીય ગુણધર્મો પર વૈજ્ઞાનિક સંશોધન મર્યાદિત છે, અને તેની અસરકારકતાને માન્ય કરવા માટે વધુ અભ્યાસની જરૂર છે. આ હેતુઓ.</string>
    <string name="b39">Hydrolea zeylanica નો પ્રાથમિક લાભ તેના પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં રહેલો છે, ખાસ કરીને બળતરા, મૂત્રવર્ધક પદાર્થ અને પાચન સંબંધી સ્થિતિઓ માટે. એકંદર સુખાકારીને પ્રોત્સાહન આપવાની તેની સંભવિતતા માટે પરંપરાગત પ્રણાલીઓમાં તેનું મૂલ્ય છે.</string> શબ્દમાળા>
    <string name="se39">જ્યારે યોગ્ય ડોઝમાં અને લાયકાત ધરાવતા આરોગ્યસંભાળ પ્રેક્ટિશનરના માર્ગદર્શન હેઠળ ઉપયોગ કરવામાં આવે છે, ત્યારે હાઇડ્રોલિયા ઝેલેનિકા સામાન્ય રીતે મોટાભાગના લોકો માટે સલામત માનવામાં આવે છે. જો કે, વધુ પડતો ઉપયોગ અથવા દુરુપયોગ પાચનની અગવડ સહિત સંભવિત આડઅસરો તરફ દોરી શકે છે. સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ સાવધાની સાથે તેનો ઉપયોગ કરવો જોઈએ, અને તેનો ઉપયોગ કરતા પહેલા કોઈ હેલ્થકેર પ્રોફેશનલની સલાહ લેવી સલાહભર્યું છે, ખાસ કરીને જો તમારી પાસે ચોક્કસ તબીબી સ્થિતિઓ અથવા ચિંતાઓ હોય. કોઈપણ હર્બલ ઉપચારની જેમ, તેનો ઉપયોગ સમજદારીપૂર્વક અને પ્રાધાન્ય હેઠળ કરવો મહત્વપૂર્ણ છે. સલામત અને અસરકારક ઉપયોગની ખાતરી કરવા માટે લાયક હર્બાલિસ્ટ અથવા હેલ્થકેર પ્રેક્ટિશનરનું માર્ગદર્શન</string>


<!--    40//-->
    <string name="p41">Ipomoea turbinata</string>
    <string name="l41">વજવલ</string>
    <string name="s41">Ipomoea turbinata</string>
    <string name = "f41">કોન્વોલ્વુલેસી</string>
    <string name="d41">Ipomoea turbinata એ વિસર્પી અથવા પાછળની હર્બેસિયસ વનસ્પતિ છે જે સામાન્ય રીતે દરિયાકાંઠાના વિસ્તારોમાં જોવા મળે છે, ખાસ કરીને રેતાળ દરિયાકિનારા અને ટેકરાઓ પર. છોડની નીચેની લાક્ષણિકતાઓ છે:પાંદડા: પાંદડા જાડા, માંસલ અને સામાન્ય રીતે હૃદયના આકારના હોય છે. તેઓ સામાન્ય રીતે લગભગ 5-10 સે.મી. લાંબા હોય છે અને સહેજ લોબવાળા હોઈ શકે છે. ફૂલો: ફૂલો ટ્રમ્પેટ આકારના હોય છે અને ગુલાબી, જાંબલી અથવા સફેદ સહિત વિવિધ રંગોમાં આવે છે. તેઓ સામાન્ય રીતે 5 સેમી વ્યાસની આસપાસ હોય છે અને દિવસ દરમિયાન ખીલે છે. દાંડી: દાંડી પ્રણામિત હોય છે અને ઘણીવાર ગાઢ સાદડીઓ બનાવે છે, જે રેતીના ટેકરાને સ્થિર કરવામાં અને ધોવાણને રોકવામાં મદદ કરે છે.</string>
    <string name="dt41">Ipomoea turbinata એશિયાના દરિયાકાંઠાના પ્રદેશોમાં રહે છે, ખાસ કરીને ભારત, થાઈલેન્ડ, મલેશિયા, ઈન્ડોનેશિયા અને ફિલિપાઈન્સ જેવા દેશોમાં. તે રેતાળ દરિયાકાંઠાના રહેઠાણો માટે સારી રીતે અનુકૂળ છે અને ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય આબોહવામાં ખીલે છે.</string>
    <string name="m41">આ છોડનો પરંપરાગત દવામાં વિવિધ રીતે ઉપયોગ થાય છે: અસ્થમા અને ઉધરસ: કેટલીક પરંપરાગત પ્રણાલીઓમાં, અસ્થમા અને ઉધરસ સહિત શ્વસન સંબંધી સમસ્યાઓની સારવાર માટે પાંદડાઓનો ઉપયોગ થાય છે. બળતરા વિરોધી: છોડ\ ના અર્કની તેમની સંભવિત બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો માટે તપાસ કરવામાં આવી છે. ઘા મટાડવું: કેટલાક પ્રદેશોમાં, કચડી પાંદડામાંથી બનાવેલ પોલ્ટીસને ઉપચારને પ્રોત્સાહન આપવા માટે ઘાવ પર લાગુ કરવામાં આવે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ: કેટલાક સંશોધનો સૂચવે છે કે બીચ મોર્નિંગ ગ્લોરીમાં એન્ટીઑકિસડન્ટો હોય છે, જે ઘા પર અસર કરી શકે છે. આરોગ્ય લાભો.</string>
    <string name="b41">સોઇલ સ્ટેબિલાઇઝેશન: આઇપોમોઆ ટર્બિનટા દરિયાકાંઠાના ટેકરાઓને સ્થિર કરવામાં નિર્ણાયક ભૂમિકા ભજવે છે. તેની વ્યાપક રુટ સિસ્ટમ રેતીને બાંધવામાં મદદ કરે છે, ખાસ કરીને તોફાન અને ભરતી દરમિયાન તેને ખરવાથી અટકાવે છે. સુશોભન છોડ: બીચ મોર્નિંગ ગ્લોરીના આકર્ષક ફૂલો તેને બગીચાઓમાં અને દરિયાકાંઠે સુશોભિત વાવેતર માટે લોકપ્રિય પસંદગી બનાવે છે. વન્યજીવ આવાસ: છોડ પ્રદાન કરે છે. જંતુઓ અને પક્ષીઓ સહિત વિવિધ દરિયાકાંઠાના વન્યજીવન માટે રહેઠાણ અને ખોરાક.</string>
    <string name="se41">જ્યારે Ipomoea turbinata ને સામાન્ય રીતે સલામત ગણવામાં આવે છે, ત્યારે કેટલીક વ્યક્તિઓને છોડથી એલર્જી થઈ શકે છે. જો છોડને સંભાળવામાં આવે અથવા ઇન્જેસ્ટ કરવામાં આવે તો એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ ત્વચા પર ફોલ્લીઓ અથવા શ્વસન લક્ષણો તરીકે પ્રગટ થઈ શકે છે.</string>


    <string name = "p42">લેપીડીયમ સેટીયુમ </string>
    <string name="l42">Aselio</string>
    <string name="s42">લેપિડીયમ સેટીયુમ </string>
    <string name = "f42">બ્રાસીકેસી (ક્રુસિફેરા)</string>
    <string name="d42">લેપિડીયમ સેટીવમ, જેને સામાન્ય રીતે ગાર્ડન ક્રેસ તરીકે ઓળખવામાં આવે છે, તે વાર્ષિક હર્બેસિયસ છોડ છે. તે સામાન્ય રીતે 20-50 સે.મી.ની ઉંચાઈ સુધી વધે છે. પાંદડા સંયોજન, પિનેટ અને બારીક વિભાજિત હોય છે, જે નાજુક ફર્ન ફ્રૉન્ડ જેવા હોય છે. .નાના ફૂલો સફેદ કે આછા ગુલાબી રંગના હોય છે અને ક્લસ્ટરોમાં બને છે. છોડ નાના, ગોળાકાર અથવા અંડાકાર આકારના બીજ ઉત્પન્ન કરે છે જેનો ઉપયોગ રાંધણ અને ઔષધીય હેતુઓ માટે થાય છે.</string>
    <string name="dt42">ગાર્ડન ક્રેસ ઉત્તર આફ્રિકા અને પશ્ચિમ એશિયાના ભાગોમાં મૂળ છે. તે યુરોપ, એશિયા અને ઉત્તર અમેરિકા સહિત વિશ્વભરના ઘણા પ્રદેશોમાં ઉગાડવામાં આવે છે અને ઉગાડવામાં આવે છે. તે વિવિધ આબોહવામાં વિકાસ કરી શકે છે. અને ઘણી વખત ઠંડી ઋતુના પાક તરીકે ઉગાડવામાં આવે છે.</string>
    <string name="m42">ગાર્ડન ક્રેસ પરંપરાગત દવાઓમાં ઉપયોગનો ઇતિહાસ ધરાવે છે અને તેના સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો માટે મૂલ્યવાન છે. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં સમાવેશ થાય છે: શ્વસન આરોગ્ય: તેનો ઉપયોગ ઉધરસ અને શ્વસન ભીડને દૂર કરવા માટે થાય છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: ગાર્ડન એવું માનવામાં આવે છે કે ક્રેસ પાચનમાં મદદ કરે છે અને જઠરાંત્રિય અસ્વસ્થતાને દૂર કરે છે. લેક્ટેશન સપોર્ટ: કેટલીક સંસ્કૃતિઓમાં, તેનો ઉપયોગ સ્તનપાન કરાવતી માતાઓમાં સ્તનપાનને પ્રોત્સાહન આપવા માટે થાય છે. બળતરા વિરોધી: તેનો ઉપયોગ તેના સંભવિત બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો માટે થાય છે. વિટામિન અને ખનિજ સ્ત્રોત: ગાર્ડન ક્રેસ વિટામિન્સ (ખાસ કરીને વિટામિન સી) અને ખનિજોથી ભરપૂર છે. ગાર્ડન ક્રેસના બીજ, ખાસ કરીને, તેમના કથિત સ્વાસ્થ્ય લાભો માટે ખાવામાં આવે છે.</string>
    <string name="b42">ગાર્ડન ક્રેસ તેની પોષક સામગ્રી માટે મૂલ્યવાન છે, જેમાં વિટામિન્સ (જેમ કે વિટામિન C, વિટામિન A, અને વિટામિન K), ખનિજો (જેમ કે કેલ્શિયમ, આયર્ન અને મેગ્નેશિયમ), અને એન્ટીઑકિસડન્ટોનો સમાવેશ થાય છે. બીજનો ઉપયોગ રાંધણ વાનગીઓમાં, ખાસ કરીને સલાડ, સેન્ડવીચ અને ગાર્નિશ તરીકે થાય છે. તેના પોષક રૂપરેખાને લીધે, ગાર્ડન ક્રેસને સંતુલિત આહારમાં તંદુરસ્ત ઉમેરો ગણવામાં આવે છે.</string>
    <string name="se42">સામાન્ય આહારના ભાગ રૂપે જ્યારે મધ્યમ માત્રામાં સેવન કરવામાં આવે છે, ત્યારે ગાર્ડન ક્રેસ સામાન્ય રીતે મોટાભાગના લોકો માટે સલામત માનવામાં આવે છે. જો કે, વધુ પડતું સેવન સંભવિત આડઅસરો તરફ દોરી શકે છે, જેમ કે પાચનમાં અગવડતા. બગીચામાં એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ ક્રેસ દુર્લભ છે પરંતુ શક્ય છે, તેથી બ્રાસીકેસી પરિવાર (જેમ કે મસ્ટર્ડ અથવા કોબી) ના છોડ પ્રત્યે જાણીતી એલર્જી ધરાવતી વ્યક્તિઓએ સાવધાની રાખવી જોઈએ. કોઈપણ આહારના ઉમેરા અથવા પૂરકની જેમ, ગાર્ડન ક્રેસનો ઉપયોગ મધ્યસ્થતામાં કરવો મહત્વપૂર્ણ છે.</string>


    <string name="p43">Lycium barbarum</string>
    <string name = "l43">કચોરો</string>
    <string name="s43">Lycium barbarum</string>
    <string name = "f43">સોલેનાસી</string>
    <string name="d43">Lycium barbarum એ નાઇટશેડ ફેમિલી (Solanaceae) નું પાનખર વૃક્ષ છે. તે સામાન્ય રીતે 1-3 મીટરની ઉંચાઈ સુધી વધે છે. પાંદડા લેન્સ આકારના હોય છે અને શાખાઓ સાથે વૈકલ્પિક રીતે ગોઠવાય છે. ફૂલો નાના અને ઘંટડી આકારના હોય છે, સામાન્ય રીતે જાંબલી અથવા લવંડર. આ છોડ નાના, લાલ, લંબચોરસ બેરી ઉત્પન્ન કરે છે જેનો ઉપયોગ રાંધણ અને ઔષધીય હેતુ બંને માટે થાય છે.</string>
    <string name="dt43">Lycium barbarum એ હિમાલય સહિત ચીનના પ્રદેશો તેમજ મંગોલિયા અને તિબેટના ભાગોમાં વતન છે. તેની ખેતી ભૂમધ્ય, ઉત્તર અમેરિકા અને એશિયાના વિવિધ ભાગો સહિત અન્ય પ્રદેશોમાં પણ થાય છે. .ગોજી બેરી હવે વિશ્વભરમાં ઉગાડવામાં આવે છે અને માણવામાં આવે છે.</string>
    <string name="m43">સદીઓથી પરંપરાગત ચાઇનીઝ દવાઓમાં ગોજી બેરીનો ઉપયોગ તેમના સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો માટે કરવામાં આવે છે. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં સમાવેશ થાય છે: રોગપ્રતિકારક તંત્રને ટેકો: તેઓ રોગપ્રતિકારક શક્તિને વધારવા માટે માનવામાં આવે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો: ગોજી બેરી છે. એન્ટીઑકિસડન્ટોથી સમૃદ્ધ છે, જે કોષોને ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી બચાવવામાં મદદ કરી શકે છે. આંખનું સ્વાસ્થ્ય: પરંપરાગત રીતે, તેનો ઉપયોગ આંખના સ્વાસ્થ્યને ટેકો આપવા માટે થાય છે. લિવર હેલ્થ: પરંપરાગત દવાઓમાં, તેનો ઉપયોગ યકૃતના કાર્યને ટેકો આપવા માટે થઈ શકે છે. એન્ટિ-એજિંગ: તેઓ ક્યારેક સંકળાયેલા હોય છે. વૃદ્ધત્વ વિરોધી ગુણધર્મો સાથે. ગોજી બેરીનો ઉપયોગ તાજા, સૂકા અથવા વિવિધ તૈયારીઓ જેમ કે ચા, ટિંકચર અને પૂરકમાં થાય છે.</string>
    <string name="b43">ગોજી બેરીમાં વિટામીન (જેમ કે વિટામીન C, વિટામીન A, અને વિવિધ B વિટામીન), ખનિજો (જેમ કે આયર્ન, ઝીંક અને સેલેનિયમ), અને આવશ્યક એમિનો એસિડ સહિત પોષક તત્ત્વો સમૃદ્ધ છે. ડાયેટરી ફાઇબરનો સારો સ્ત્રોત છે. ગોજી બેરી તેમના એન્ટીઑકિસડન્ટ ગુણધર્મો માટે જાણીતા છે, જે શરીરમાં ઓક્સિડેટીવ તાણ અને બળતરા સામે લડવામાં મદદ કરી શકે છે. કેટલાક અભ્યાસો સૂચવે છે કે ગોજી બેરી આંખના સ્વાસ્થ્યને ટેકો આપે છે, રોગપ્રતિકારક કાર્યમાં સુધારો કરી શકે છે અને વૃદ્ધત્વ વિરોધી અસરો ધરાવે છે. , જો કે આ લાભોની પુષ્ટિ કરવા માટે વધુ સંશોધનની જરૂર છે.</string>
    <string name="se43">ગોજી બેરીને સંતુલિત આહારના ભાગ રૂપે મધ્યસ્થતામાં ખાવામાં આવે ત્યારે સામાન્ય રીતે સલામત માનવામાં આવે છે. કેટલીક વ્યક્તિઓ એલર્જીક પ્રતિક્રિયાઓ અથવા જઠરાંત્રિય અગવડતા અનુભવી શકે છે, ખાસ કરીને જો વધુ પડતી માત્રામાં ખાવામાં આવે તો. જો તમે દવાઓ લેતા હોવ અથવા અંતર્ગત આરોગ્યની સ્થિતિ, તમારા આહારમાં ગોજી બેરીની નોંધપાત્ર માત્રા ઉમેરતા પહેલા અથવા ગોજી બેરી સપ્લીમેન્ટ્સ લેતા પહેલા હેલ્થકેર પ્રોફેશનલ સાથે સંપર્ક કરવાની સલાહ આપવામાં આવે છે. સગર્ભા અથવા સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ પણ સાવચેતી રાખવી જોઈએ અને આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લેવી જોઈએ.</string>


    <string name = "p44">મોરીંગા ઓલીફેરા લેમ</string>
    <string name="l44">સરગવો</string>
    <string name="s44">મોરિંગા ઓલેઇફેરા લેમ</string>
    <string name = "f44">મોરીંગાસી</string>
    <string name="d44">મોરીંગા ઓલેઇફેરા એ ભારતીય ઉપખંડ અને એશિયા અને આફ્રિકાના ભાગોમાં ઝડપથી વિકસતું, પાનખર વૃક્ષ છે. તે સામાન્ય રીતે 8-12 મીટરની ઉંચાઈ સુધી પહોંચે છે પરંતુ અનુકૂળ પરિસ્થિતિઓમાં તે ઉંચા થઈ શકે છે. પાંદડા તે સંયોજન, પીંછાવાળા, અને પિનેટલી વિભાજિત છે, જે ફર્ન ફ્રૉન્ડ્સ જેવું લાગે છે. ઝાડ પાંચ પાંખડીઓવાળા સુગંધિત, ક્રીમી-સફેદ ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે. ફળ એક લાંબી, પાતળી, લીલી શીંગ છે, જેને ઘણીવાર "ડ્રમસ્ટિક" તરીકે ઓળખવામાં આવે છે, જેમાં બીજ હોય છે. બીજ કાગળની પાંખમાં બંધ હોય છે અને કેટલીકવાર તેને "ડ્રમસ્ટિક બીજ" કહેવામાં આવે છે.</string>
    <string name="dt44">મોરિંગા ઓલેઇફેરા ઉત્તર ભારતમાં વતની છે, પરંતુ તે હવે વિશ્વભરમાં ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં વ્યાપકપણે ઉગાડવામાં આવે છે અને પ્રાકૃતિકકૃત છે. તે વિવિધ આબોહવા અને માટીના પ્રકારોમાં ખીલે છે, જે તેને વિવિધ વાતાવરણમાં અનુકૂળ બનાવે છે. </string>
    <string name="m44">મોરિંગા ઓલેઇફેરાનો પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો સમૃદ્ધ ઇતિહાસ છે, ખાસ કરીને આયુર્વેદ અને પરંપરાગત આફ્રિકન દવાઓમાં. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: પોષક તત્ત્વોથી સમૃદ્ધ: મોરિંગાના પાંદડા વિટામિન્સ, ખનિજો અને અસાધારણ રીતે સમૃદ્ધ છે. આવશ્યક એમિનો એસિડ્સ. બળતરા વિરોધી: છોડના પાંદડા અને અન્ય ભાગોનો ઉપયોગ તેમના સંભવિત બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો માટે થાય છે. એન્ટીઑકિસડન્ટ: મોરિંગા તેની એન્ટીઑકિસડન્ટ સામગ્રી માટે જાણીતું છે, જે ઓક્સિડેટીવ તણાવ સામે લડવામાં મદદ કરી શકે છે. પોષક પૂરક: તેનો ઉપયોગ થાય છે. પોષક તત્ત્વોની ખામીઓને દૂર કરો, ખાસ કરીને વિવિધ ખોરાકની મર્યાદિત પહોંચ ધરાવતા સમુદાયોમાં. પાચન સ્વાસ્થ્ય: મોરિંગા પાચનને ટેકો આપે છે અને પાચનની અસ્વસ્થતાને દૂર કરે છે.</string>
    <string name="b44">મોરિંગા તેની અસાધારણ પોષક સામગ્રીને કારણે સુપરફૂડ ગણાય છે. તે વિટામિન્સ (જેમ કે વિટામિન એ, વિટામિન સી અને બી વિટામિન્સ), ખનિજો (કેલ્શિયમ, આયર્ન અને પોટેશિયમ સહિત), અને પ્રોટીનથી સમૃદ્ધ છે. તે એન્ટીઑકિસડન્ટોનો સ્ત્રોત છે, જે કોષોને ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી બચાવવામાં મદદ કરી શકે છે. મોરિંગા પાંદડા અને શીંગોનો ઉપયોગ ઘણી વાનગીઓમાં શાકભાજી તરીકે થાય છે. મોરિંગા તેલનો ઉપયોગ વિવિધ હેતુઓ માટે થાય છે, જેમાં સૌંદર્ય પ્રસાધનો અને રસોઈ તેલ તરીકે પણ સમાવેશ થાય છે. બીજમાં એક તેલ હોય છે જેનો ઉપયોગ તેમના સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો માટે થાય છે.</string>
    <string name="se44">મોરિંગા સામાન્ય રીતે સંતુલિત આહારના ભાગ રૂપે ખાવામાં આવે ત્યારે સલામત હોય છે. જો કે, મોરિંગાનું મોટા પ્રમાણમાં સેવન કરતી વખતે કેટલીક વ્યક્તિઓ પાચનમાં અગવડતા (જેમ કે ગેસ અથવા ઝાડા) અનુભવી શકે છે. સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ મોરિંગાનું સેવન કરવું જોઈએ. મધ્યસ્થતામાં અને આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લો. મોરિંગા સપ્લિમેન્ટ્સ અથવા અર્કનો વધુ પડતો ઉપયોગ સંભવિત આડઅસરો તરફ દોરી શકે છે, તેથી ભલામણ કરેલ ડોઝનું પાલન કરવું મહત્વપૂર્ણ છે.</string>


    <string name = "p45">મુસા પેરાડીસિયાકા</string>
    <string name="l45">Kel</string>
    <string name="s45">મુસા પેરાડિસીઆકા</string>
    <string name="f45">Musaceae</string>
    <string name="d45">મુસા પેરાડીસિયાકા એ એક વિશાળ વનસ્પતિ છોડ છે જે તેના સ્યુડોસ્ટેમ (ખોટા દાંડી), મોટા પાંદડા અને ફળોના ક્લસ્ટરો દ્વારા વર્ગીકૃત થયેલ છે. સ્યુડોસ્ટેમ ચુસ્તપણે ભરેલા પાંદડાના પાયાથી બનેલું છે, અને તે મોટા પાંદડાઓને ટેકો આપે છે. લાંબા, પહોળા હોય છે અને તેની લાક્ષણિકતા પિનેટ વેનેશન હોય છે. મુસા પેરાડિસિઆકાના ફૂલો વિશિષ્ટ હોય છે અને તે "હાથ" તરીકે ઓળખાતા મોટા, લંબિત ક્લસ્ટરોમાં દેખાય છે. કેળાના છોડનું ફળ લાંબુ, વક્ર અથવા સીધું બેરી હોય છે, અને તે વનસ્પતિશાસ્ત્રની દ્રષ્ટિએ ખૂબ જ સુંદર હોય છે. સાચા ફળને બદલે "બેરી" તરીકે વર્ગીકૃત.</string>
    <string name="dt45">મુસા પેરાડિસિયાકા દક્ષિણપૂર્વ એશિયામાં ઉદ્ભવ્યું હોવાનું માનવામાં આવે છે, પરંતુ હવે તે વિશ્વભરમાં ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં ઉગાડવામાં આવે છે. તે ગરમ આબોહવા ધરાવતા ઘણા દેશોમાં મુખ્ય ખોરાક છે અને આફ્રિકા, એશિયામાં વ્યાપકપણે ઉગાડવામાં આવે છે. , લેટિન અમેરિકા અને કેરેબિયન. કેળા અને કેળા પુષ્કળ વરસાદ અને ગરમ તાપમાન ધરાવતા વિસ્તારોમાં ખીલે છે.</string>
    <string name="m45">જ્યારે કેળા અને કેળનો મુખ્યત્વે પોષણના સ્ત્રોત તરીકે ઉપયોગ કરવામાં આવે છે, ત્યારે તેઓના કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગો પણ છે: પાચન સ્વાસ્થ્ય: કેળા અને કેળ પાચન તંત્ર પર તેમની હળવા, સુખદાયક અસર માટે જાણીતા છે અને ઘણીવાર અસ્વસ્થ પેટ અથવા ઝાડા ધરાવતી વ્યક્તિઓ માટે ભલામણ કરવામાં આવે છે. પોષક તત્ત્વોના સમૃદ્ધ સ્ત્રોત: તે પોટેશિયમ, વિટામિન સી, વિટામિન બી 6 અને ડાયેટરી ફાઇબર સહિત આવશ્યક વિટામિન્સ અને ખનિજોનો સારો સ્રોત છે, જે એકંદર આરોગ્યમાં ફાળો આપી શકે છે. એનર્જી બૂસ્ટ: કેળાં છે. તેમની કાર્બોહાઇડ્રેટ સામગ્રીને કારણે ઝડપી ઉર્જા છોડવા માટે એથ્લેટ્સમાં લોકપ્રિય છે. આ ઉપયોગોને તબીબી સારવારનો વિકલ્પ માનવામાં આવતો નથી.</string>
    <string name="b45">કેળા અને કેળ પૌષ્ટિક છે અને વિવિધ પ્રકારના સ્વાસ્થ્ય લાભો પ્રદાન કરે છે:ઊર્જા: તે કાર્બોહાઇડ્રેટ્સનો સારો સ્ત્રોત છે, જે ઉર્જાનો ઝડપી સ્ત્રોત પૂરો પાડે છે. પોટેશિયમ: કેળા પોટેશિયમથી સમૃદ્ધ છે, જે મહત્વપૂર્ણ છે. હૃદયની તંદુરસ્તી અને યોગ્ય બ્લડ પ્રેશર જાળવવા માટે. વિટામિન્સ અને ખનિજો: તેમાં વિટામિન સી, વિટામિન બી6 અને ફોલેટ સહિત આવશ્યક વિટામિન્સ અને ખનિજો હોય છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: કેળા અને કેળમાં રહેલ ડાયેટરી ફાઇબર સ્વસ્થ પાચનને ટેકો આપે છે. એન્ટીઑકિસડન્ટો, વિટામિન્સ અને ખનિજો ધરાવે છે. જેમ કે ડોપામાઇન અને કેટેચીન, જે કોષોને નુકસાનથી બચાવવામાં મદદ કરી શકે છે.</string>
    <string name="se45">કેળા અને કેળ સંતુલિત આહારના ભાગ રૂપે ખાવામાં આવે ત્યારે મોટા ભાગના લોકો માટે સામાન્ય રીતે સલામત હોય છે. કાચાં કેળા અથવા કેળનું સેવન કરતી વખતે એલર્જી ધરાવતી કેટલીક વ્યક્તિઓ ઓરલ એલર્જી સિન્ડ્રોમ (મોઢામાં ખંજવાળ અથવા સોજો) અનુભવી શકે છે. કેળા અથવા કેળના વધુ પડતા સેવનથી વધુ પડતી કેલરીની માત્રામાં પરિણમી શકે છે, જે જો સંતુલિત આહારમાં વ્યવસ્થાપન ન કરવામાં આવે તો વજનમાં વધારો કરી શકે છે. કિડનીની બિમારી જેવી કેટલીક તબીબી પરિસ્થિતિઓ ધરાવતા લોકોએ તેમના પોટેશિયમના સેવન પર દેખરેખ રાખવાની અને આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતાની સલાહ લેવાની જરૂર પડી શકે છે. .</string>


    <string name = "p46">નિકોટીઆના ટેબેકમ</string>
    <string name = "l46">તામ્બાકુ</string>
    <string name="s46">નિકોટીઆના ટેબેકમ</string>
    <string name = "f46">સોલેનાસી</string>
    <string name="d46">નિકોટીઆના ટેબેકમ એ વાર્ષિક અથવા અલ્પજીવી બારમાસી છોડ છે જે નાઈટશેડ પરિવાર (સોલાનેસી) સાથે સંબંધિત છે. તે પહોળા, ચીકણા પાંદડાઓ દ્વારા વર્ગીકૃત થયેલ છે જેમાં નિકોટિન હોય છે, જે તેના વ્યસનકારક ગુણધર્મો માટે જવાબદાર આલ્કલોઇડ છે. છોડ સામાન્ય રીતે 1-2 મીટરની ઉંચાઈ સુધી વધે છે, જોકે ચોક્કસ જાતો અલગ-અલગ હોઈ શકે છે. તમાકુના ફૂલો સામાન્ય રીતે ગુલાબી અથવા સફેદ હોય છે અને ક્લસ્ટરોમાં ગોઠવાયેલા હોય છે.</string>
    <string name="dt46">નિકોટીઆના ટેબેકમ એ અમેરિકાનું વતની છે, આ પ્રદેશમાં સંભવિત મૂળ હવે પેરુ અને એક્વાડોરના ભાગોને સમાવે છે. યુરોપીયન સંશોધન અને અમેરિકાના વસાહતીકરણ પછી, તમાકુને યુરોપમાં રજૂ કરવામાં આવ્યું, જ્યાં તે એક તમાકુ બની ગયું. </string>
    <string name="m46">ઐતિહાસિક રીતે, તમાકુનો ઉપયોગ તેના ઔષધીય ગુણો માટે અમેરિકાના સ્થાનિક લોકો દ્વારા વિવિધ રીતે કરવામાં આવે છે. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં આનો સમાવેશ થાય છે: પીડા રાહત: તમાકુના પાનનો ઉપયોગ કેટલીકવાર સ્થાનિક રીતે અથવા દુખાવામાં રાહત માટે કરવામાં આવતો હતો. અથવા અસ્વસ્થતા તમાકુ તેના સારી રીતે દસ્તાવેજીકૃત આરોગ્ય જોખમો અને વ્યસનની સંભાવનાને કારણે ખૂબ જ નિરાશ છે.</string>
    <string name="b46">જ્યારે તમાકુ મુખ્યત્વે નિકોટિનના સ્ત્રોત તરીકે તેના મનોરંજનના ઉપયોગ માટે જાણીતું છે, તે નોંધપાત્ર સ્વાસ્થ્ય લાભો સાથે સંકળાયેલું નથી. તેના બદલે, ગંભીર આરોગ્ય સમસ્યાઓની શ્રેણી સાથેના જોડાણને કારણે તે જાહેર આરોગ્યની મુખ્ય ચિંતા તરીકે વ્યાપકપણે ઓળખાય છે.</string>
    <string name="se46">તમાકુનો ઉપયોગ, ખાસ કરીને ધૂમ્રપાન, અસંખ્ય પ્રતિકૂળ સ્વાસ્થ્ય અસરો સાથે જોડાયેલું છે, જેમાં સમાવેશ થાય છે, પરંતુ આના સુધી મર્યાદિત નથી: વ્યસન: નિકોટિન અત્યંત વ્યસનકારક છે, અને તમાકુનો ઉપયોગ શારીરિક અને માનસિક અવલંબન તરફ દોરી શકે છે. કેન્સર: ધૂમ્રપાન તમાકુ ફેફસાના કેન્સરનું મુખ્ય કારણ છે અને તે મોં, ગળા અને મૂત્રાશયના કેન્સર સહિત અન્ય વિવિધ કેન્સર સાથે સંકળાયેલું છે. શ્વસન સમસ્યાઓ: તમાકુનો ધુમાડો ક્રોનિક અવરોધક પલ્મોનરી રોગ (સીઓપીડી) અને અન્ય શ્વસન સમસ્યાઓ તરફ દોરી શકે છે. કાર્ડિયોવેસ્ક્યુલર રોગ: ધૂમ્રપાન એક ગંભીર અવરોધ છે. હૃદયરોગ અને સ્ટ્રોક માટે નોંધપાત્ર જોખમ પરિબળ. મૌખિક સ્વાસ્થ્ય સમસ્યાઓ: ધૂમ્રપાન વગરના તમાકુ ઉત્પાદનો મોઢાના કેન્સર અને દાંતની સમસ્યાઓ તરફ દોરી શકે છે.</string>


    <string name = "p47">ઓસીમમ બેસિલીકમ</string>
    <string name="l47">માર્વો</string>
    <string name = "s47">ઓસીમમ બેસિલીકમ</string>
    <string name="f47">Lamiaceae (મિન્ટ ફેમિલી)</string>
    <string name="d47">ઓસીમમ બેસિલીકમ, સામાન્ય રીતે તુલસી તરીકે ઓળખાય છે, તે એક સુગંધિત જડીબુટ્ટી છે જે તેની વિશિષ્ટ સુગંધ અને રાંધણ ઉપયોગ માટે જાણીતી છે. તુલસીના છોડ કદમાં ભિન્ન હોઈ શકે છે, પરંતુ તે સામાન્ય રીતે નાનાથી મધ્યમ કદના વાર્ષિક ઔષધિઓ તરીકે ઉગે છે. પાંદડા લીલા, અંડાકાર હોય છે અને તેની રચના સરળ હોય છે. તેઓ દાંડી પર વિરુદ્ધ રીતે ગોઠવાયેલા હોય છે. તુલસીનો છોડ ઝુમખામાં નાના, સફેદ અથવા જાંબલી ફૂલો ઉત્પન્ન કરે છે.</string>
    <string name="dt47">તુલસીનો ઉદભવ ભારતમાં થયો હોવાનું માનવામાં આવે છે, પરંતુ હવે તે વિશ્વના વિવિધ ભાગોમાં ઉગાડવામાં આવે છે અને ઉગાડવામાં આવે છે. તે ગરમ, ઉષ્ણકટિબંધીય આબોહવામાં ખીલે છે અને સામાન્ય રીતે ભૂમધ્ય, દક્ષિણપૂર્વ એશિયા અને અન્ય દેશોમાં જોવા મળે છે. ઉગાડવાની યોગ્ય પરિસ્થિતિઓ ધરાવતા પ્રદેશો. તુલસીનો છોડ સમશીતોષ્ણ પ્રદેશોમાં ઘરના બગીચા અને રાંધણ વનસ્પતિ બગીચાઓમાં પણ લોકપ્રિય છે.</string>
    <string name="m47">તુલસીનો પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો લાંબો ઇતિહાસ છે, ખાસ કરીને આયુર્વેદ અને પરંપરાગત ચાઇનીઝ દવાઓમાં. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: બળતરા વિરોધી: તુલસીમાં બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો હોવાનું માનવામાં આવે છે અને તે હોઈ શકે છે. બળતરા અને સંબંધિત પરિસ્થિતિઓને દૂર કરવા માટે વપરાય છે. પાચન સ્વાસ્થ્ય: તેનો ઉપયોગ પાચનને ટેકો આપવા અને પાચનની અસ્વસ્થતાને દૂર કરવા માટે થાય છે. શ્વસન સ્વાસ્થ્ય: તુલસીનો ઉપયોગ શ્વસન સંબંધી સમસ્યાઓ અને ઉધરસમાં મદદ કરી શકે છે. તણાવ ઘટાડો: કેટલીક પરંપરાગત સિસ્ટમોમાં, તુલસીનો ઉપયોગ તણાવ અને ચિંતા ઘટાડવા માટે થાય છે. .તુલસીનો છોડ હર્બલ ટી અને એરોમાથેરાપીમાં તેના સુગંધિત અને સુખદાયક ગુણધર્મો માટે પણ મૂલ્યવાન છે.</string>
    <string name="b47">તુલસી એ બહુમુખી રાંધણ ઔષધિ છે જેનો ઉપયોગ ઇટાલિયન પેસ્ટો, થાઈ કરી અને સલાડ સહિતની વાનગીઓની વિશાળ શ્રેણીને સ્વાદ આપવા માટે થાય છે. તે યુજેનોલ સહિત આવશ્યક તેલમાં સમૃદ્ધ છે, જે તુલસીને તેની વિશિષ્ટ સુગંધ આપે છે અને સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો. તુલસી એ વિટામિન્સ (જેમ કે વિટામિન K) અને ખનિજો (આયર્ન, કેલ્શિયમ અને મેગ્નેશિયમ સહિત) નો સ્ત્રોત છે. તેમાં એન્ટીઑકિસડન્ટો છે, જે કોષોને ઓક્સિડેટીવ નુકસાનથી બચાવવામાં મદદ કરી શકે છે.</string>
    <string name="se47">સામાન્ય રાંધણ માત્રામાં તુલસીનો ઉપયોગ કરવામાં આવે ત્યારે તેને સામાન્ય રીતે સલામત ગણવામાં આવે છે. કેટલીક વ્યક્તિઓ તુલસી પ્રત્યે સંવેદનશીલ અથવા એલર્જીક હોઈ શકે છે અને સેવન કર્યા પછી ત્વચા પર ફોલ્લીઓ અથવા પાચનમાં અગવડતા અનુભવી શકે છે. તુલસીના પૂરક અથવા કેન્દ્રિત તુલસીના તેલનો વધુ પડતો ઉપયોગ કરી શકે છે. સંભવિત આડઅસરો તરફ દોરી જાય છે. સગર્ભા અને સ્તનપાન કરાવતી સ્ત્રીઓએ મધ્યસ્થતામાં તુલસીનું સેવન કરવું જોઈએ, અને જો કોઈ ચોક્કસ ચિંતાઓ અથવા તબીબી પરિસ્થિતિઓ હોય તો આરોગ્યસંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરવાની સલાહ આપવામાં આવે છે.</string>


    <string name = "p48">પેનિસેટમ અમેરિકનમ</string>
    <string name="l48">બાજરો</string>
    <string name="s48">પેનિસેટમ અમેરિકનમ</string>
    <string name="f48">Poaceae (ઘાસ કુટુંબ)</string>
    <string name="d48">પર્લ મિલેટ એ સખત, વાર્ષિક અનાજનો પાક છે જે દુષ્કાળ અને ગરમ તાપમાનને સહન કરવા માટે જાણીતો છે. તે ઊંચા, પાતળી દાંડી દ્વારા વર્ગીકૃત થયેલ છે જે 2-4 મીટરની ઊંચાઈ સુધી પહોંચી શકે છે. પાંદડા લાંબા હોય છે, રેખીય, અને ગ્રે-લીલો રંગ. બીજ, જે છોડનો ખાદ્ય ભાગ છે, તે નાના, ગોળાકારથી અંડાકાર અને સામાન્ય રીતે ક્રીમ રંગના અથવા આછા પીળા હોય છે.</string>
    <string name="dt48">પર્લ બાજરીનો ઉદ્દભવ આફ્રિકામાં થયો હોવાનું માનવામાં આવે છે, ખાસ કરીને સાહેલ પ્રદેશમાં. આફ્રિકા અને ભારતીય ઉપખંડના ઘણા શુષ્ક અને અર્ધ-શુષ્ક પ્રદેશોમાં તે મુખ્ય ખોરાક છે. તે ભાગોમાં પણ ઉગાડવામાં આવે છે. અમેરિકા અને સમાન આબોહવાની પરિસ્થિતિઓ ધરાવતા અન્ય પ્રદેશો</string>
    <string name="m48">મોતી બાજરી મુખ્યત્વે ખાદ્ય પાક તરીકે ઉગાડવામાં આવે છે, અને મુખ્ય અનાજ તરીકે તેના ઉપયોગની તુલનામાં તેના ઔષધીય ઉપયોગો મર્યાદિત છે. કેટલાક પરંપરાગત ઉપયોગોમાં નીચેનાનો સમાવેશ થાય છે: પાચન સ્વાસ્થ્ય: પર્લ બાજરી પચવામાં સરળ માનવામાં આવે છે અને કેટલીકવાર પાચનની સંવેદનશીલતા ધરાવતી વ્યક્તિઓ માટે ભલામણ કરવામાં આવે છે. પોષક આધાર: તે ડાયેટરી ફાઇબર અને આવશ્યક પોષક તત્ત્વોનો સારો સ્ત્રોત છે, જેમ કે આયર્ન અને બી વિટામિન્સ. જ્યારે તેની પોષક સામગ્રી માટે તેનું મૂલ્ય છે, તે સામાન્ય રીતે ચોક્કસ ઔષધીય હેતુઓ માટે ઉપયોગમાં લેવાતું નથી.</string>
    <string name="b48">મોતી બાજરો આહારના મુખ્ય તરીકે ઘણા ફાયદાઓ પ્રદાન કરે છે: પોષક તત્વોથી સમૃદ્ધ: તે કાર્બોહાઇડ્રેટ્સ, ડાયેટરી ફાઇબર, પ્રોટીન, આયર્ન અને બી વિટામિન્સ સહિત આવશ્યક પોષક તત્વોથી સમૃદ્ધ છે. ગ્લુટેન-મુક્ત: પર્લ બાજરી કુદરતી રીતે ધાન્યના લોટમાં રહેલું નત્રિલ દ્રવ્ય મુક્ત, તે ધાન્યના લોટમાં રહેલું નત્રિલ દ્રવ્ય સંવેદનશીલતા અથવા સેલિયાક રોગ ધરાવતા લોકો માટે યોગ્ય બનાવે છે. દુષ્કાળ સહિષ્ણુતા: તે દુષ્કાળ સહિષ્ણુતાને કારણે મર્યાદિત જળ સંસાધનો ધરાવતા પ્રદેશો માટે યોગ્ય છે. વૈવિધ્યતા: પર્લ મિલેટનો ઉપયોગ વિવિધ રાંધણ તૈયારીઓમાં કરી શકાય છે, જેમાં ફ્લેટબ્રેડ્સ, પોર્રીજ અને રસોઈ માટે અનાજ તરીકે.</string>
    <string name="se48">પર્લ બાજરી જ્યારે યોગ્ય રીતે તૈયાર કરવામાં આવે અને રાંધવામાં આવે ત્યારે વપરાશ માટે સલામત માનવામાં આવે છે. કેટલીક વ્યક્તિઓને બાજરીના દાણા પ્રત્યે એલર્જી અથવા સંવેદનશીલતા હોઈ શકે છે, જો કે આવા કિસ્સાઓ પ્રમાણમાં ભાગ્યે જ જોવા મળે છે. કોઈપણ આહારમાં ફેરફારની જેમ, તે મહત્વપૂર્ણ છે. ખોરાકમાં બાજરીનો ધીમે-ધીમે સમાવેશ કરવો જેથી તે સારી રીતે સહન કરી શકાય.</string>



    <string name = "p49">પર્ગ્યુલેરિયા ડેમિયા</string>
    <string name="l49">નાગલાદુધેલી</string>
    <string name="s49">પર્ગ્યુલેરિયા ડેમિયા</string>
    <string name="f49">Apocynaceae (Dogbane family)</string>
    <string name="d49">પર્ગ્યુલેરિયા ડેમિયા એ ચડતો અથવા પાછળનો બારમાસી છોડ છે જે તેની વેલાની જેમ વૃદ્ધિ માટે જાણીતો છે. તેમાં સામાન્ય રીતે પાતળી દાંડી હોય છે જેમાં જોડવાની લાક્ષણિકતાઓ હોય છે જે તેને અન્ય વનસ્પતિઓ પર ચઢી જવા દે છે. પાંદડા સરળ, વિરુદ્ધ હોય છે અને લાન્સ-આકારના.પર્ગ્યુલેરિયા ડેમિયાના ફૂલો નાના, આછા લીલા-પીળા હોય છે અને ક્લસ્ટરોમાં ગોઠવાયેલા હોય છે. છોડ પાતળો, વિસ્તરેલ ફળો ઉત્પન્ન કરે છે જેમાં રેશમી વાળના ટફ્ટવાળા બીજ હોય છે, જે પવનને ફેલાવવામાં મદદ કરે છે.</string>
    <string name="dt49">પર્ગ્યુલેરિયા ડેમિયા એશિયાના વિવિધ ભાગોમાં રહે છે, જેમાં ભારત, શ્રીલંકા અને કેટલાક દક્ષિણપૂર્વ એશિયાના દેશોનો સમાવેશ થાય છે. તે વિશ્વના અન્ય ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં પણ જોવા મળે છે.</string>
    <string name="m49">પર્ગ્યુલેરિયા ડેમિયાનો પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં ઉપયોગનો ઇતિહાસ છે, ખાસ કરીને આયુર્વેદ અને પરંપરાગત ભારતીય દવાઓમાં. કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગોમાં સમાવેશ થાય છે: બળતરા વિરોધી: તેનો ઉપયોગ તેના સંભવિત બળતરા વિરોધી ગુણધર્મો માટે થાય છે. સ્વાસ્થ્ય: કેટલીક સંસ્કૃતિઓમાં, તેનો ઉપયોગ પાચન સંબંધી સમસ્યાઓ અને હળવા રેચક તરીકે થાય છે. શ્વસન સ્વાસ્થ્ય: પેર્ગ્યુલેરિયા ડેમિયાનો ઉપયોગ શ્વસનની સ્થિતિ અને ઉધરસ માટે થઈ શકે છે. તે ત્વચાની બિમારીઓ માટે સંભવિત ફાયદાઓ હોવાનું પણ માનવામાં આવે છે.</string>
    <string name="b49">પર્ગ્યુલેરિયા ડેમિયા પરંપરાગત રીતે તેના સંભવિત સ્વાસ્થ્ય લાભો માટે મૂલ્યવાન છે, પરંતુ આ અસરોની પુષ્ટિ કરવા માટે વધુ વૈજ્ઞાનિક સંશોધનની જરૂર છે. છોડમાં જોવા મળતા કેટલાક સંયોજનો, જેમ કે આલ્કલોઇડ્સ અને ફ્લેવોનોઇડ્સ, તેના ઔષધીય ગુણધર્મોમાં યોગદાન આપી શકે છે. </string>
    <string name="se49">પર્ગ્યુલેરિયા ડેમિયા સંબંધિત ચોક્કસ આડઅસરો અથવા સલામતીની ચિંતાઓ વૈજ્ઞાનિક સાહિત્યમાં સારી રીતે દસ્તાવેજીકૃત ન હોઈ શકે. કોઈપણ હર્બલ ઉપચારની જેમ, સાવચેતી રાખવી અને આરોગ્ય સંભાળ પ્રદાતા સાથે સંપર્ક કરવો મહત્વપૂર્ણ છે, ખાસ કરીને જો તમારી પાસે અંતર્ગત સ્વાસ્થ્યની સ્થિતિ હોય, ગર્ભવતી હો અથવા સ્તનપાન કરાવતા હોવ, અથવા ઔષધીય હેતુઓ માટે પેર્ગ્યુલેરિયા ડેમિયાનો ઉપયોગ કરવાનું વિચારી રહ્યાં હોવ. પ્લાન્ટનો ઉપયોગ જાણકાર પ્રેક્ટિશનરના માર્ગદર્શન હેઠળ થવો જોઈએ, કારણ કે અયોગ્ય ઉપયોગ અથવા ડોઝ પ્રતિકૂળ અસરો તરફ દોરી શકે છે.</string>

    <string name = "p50">ફોનિક્સ સિલ્વેસ્ટ્રીસ</string>
    <string name = "l50">ખજુરી</string>
    <string name = "s50"> ફોનિક્સ સિલ્વેસ્ટ્રીસ</string>
    <string name="f50">Arecaceae (પામ કુટુંબ)</string>
    <string name="d50">ફોનિક્સ સિલ્વેસ્ટ્રીસ એ પામ વૃક્ષની એક પ્રજાતિ છે જે તેના ઉંચા, પાતળા થડ અને પીંછાવાળા, પિનેટ પાંદડા માટે જાણીતી છે. તે 20-25 મીટર સુધીની ઊંચાઈ સુધી પહોંચી શકે છે. પાંદડા લીલા અને કમાનવાળા હોય છે, જેમાં અસંખ્ય રેખીય પત્રિકાઓ જે તેમને પીંછાવાળા દેખાવ આપે છે. ફોનિક્સ સિલ્વેસ્ટ્રિસનું થડ ભૂખરા રંગનું હોય છે અને સતત પાંદડાના પાયામાં ઢંકાયેલું હોય છે. આ પામ વૃક્ષના ફળને "સિલ્વર ડેટ્સ" તરીકે ઓળખવામાં આવે છે અને તે નાના, અંડાકાર અને પાકે ત્યારે પીળા અથવા લાલ રંગના હોય છે. </string>
    <string name="dt50">ફોનિક્સ સિલ્વેસ્ટ્રીસ એ ભારત, પાકિસ્તાન અને બાંગ્લાદેશ સહિત ભારતીય ઉપખંડના વતની છે. તેની ખેતી એશિયાના અન્ય ભાગોમાં અને વિશ્વના કેટલાક ઉષ્ણકટિબંધીય અને ઉષ્ણકટિબંધીય પ્રદેશોમાં પણ થાય છે. ખજૂર સામાન્ય રીતે જોવા મળે છે. શુષ્ક અને અર્ધ શુષ્ક પ્રદેશોમાં.</string>
    <string name="m50">જ્યારે ફોનિક્સ સિલ્વેસ્ટ્રીસનો પ્રાથમિક ઉપયોગ તેના ખાદ્ય ફળો માટે થાય છે, ત્યારે તેનો આયુર્વેદિક અને પરંપરાગત દવા પ્રણાલીઓમાં કેટલાક પરંપરાગત ઔષધીય ઉપયોગો છે: પાચન સ્વાસ્થ્ય: ખજૂરના ફળો અને રસનો ઉપયોગ પાચન સ્વાસ્થ્યને પ્રોત્સાહન આપવા અને રાહત આપવા માટે થાય છે. કબજિયાત. ઠંડકની અસર: આયુર્વેદમાં, પાકેલા ફળના પલ્પને ઠંડક માનવામાં આવે છે અને તેનો ઉપયોગ ગરમી-સંબંધિત પરિસ્થિતિઓને દૂર કરવા માટે થાય છે. રેચક: ખજૂરનો રસ (ટોડી) નો ઉપયોગ હળવા રેચક તરીકે થાય છે. પોષક તત્ત્વો: ફળ એક સ્ત્રોત છે. વિટામિન્સ, ખનિજો અને કુદરતી શર્કરા</string>
    <string name="b50">ફોનિક્સ સિલ્વેસ્ટ્રીસ ઘણા ફાયદાઓ પ્રદાન કરે છે: પોષણ મૂલ્ય: ખજૂરના ફળો આવશ્યક પોષક તત્વોથી સમૃદ્ધ છે, જેમાં ડાયેટરી ફાઇબર, વિટામિન્સ (જેમ કે વિટામિન A અને વિટામિન C), અને ખનિજો (પોટેશિયમ અને મેગ્નેશિયમ સહિત)નો સમાવેશ થાય છે. એનર્જી બૂસ્ટ: ખજૂરમાં રહેલી પ્રાકૃતિક શર્કરા ઉર્જાનો ઝડપી સ્ત્રોત પૂરો પાડે છે. હાઇડ્રેશન: ખજૂરમાં પાણીનું પ્રમાણ વધુ હોય છે, જે શરીરને હાઇડ્રેટેડ રાખવામાં મદદ કરે છે. આયર્ન સામગ્રી: ખજૂર આયર્નનો સારો સ્ત્રોત છે, જે આયર્ન ધરાવતી વ્યક્તિઓ માટે ફાયદાકારક બનાવે છે. ડેફિસિયન્સી એનિમિયા. નેચરલ સ્વીટનર: ખજૂર કુદરતી સ્વીટનર પ્રદાન કરે છે જેનો ઉપયોગ રસોઈ અને બેકિંગમાં કરી શકાય છે.</string>
    <string name="se50">ખજૂરનાં ફળો સામાન્ય રીતે વપરાશ માટે સલામત હોય છે જ્યારે તે સંયમિત રીતે ખાવામાં આવે છે. ખજૂરનું વધુ પડતું સેવન વધુ પડતી કેલરીનું સેવન કરી શકે છે, જે સંભવિતપણે વજન વધારવામાં ફાળો આપે છે. કેટલીક વ્યક્તિઓ ખજૂરમાં રહેલી કુદરતી શર્કરા પ્રત્યે સંવેદનશીલ હોઈ શકે છે. તેમના સેવન પર દેખરેખ રાખવાની જરૂર છે, ખાસ કરીને જો તેઓને ડાયાબિટીસ અથવા અન્ય બ્લડ સુગર સંબંધિત સમસ્યાઓ હોય. તે ખાતરી કરવા માટે જરૂરી છે કે ખજૂર દૂષિત થવાને રોકવા માટે આરોગ્યપ્રદ પરિસ્થિતિઓમાં ઉગાડવામાં આવે છે અને લણવામાં આવે છે.</string>




</resources>