<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Medicinal Plants Information</string>
    <string name="Local_name">स्थानीय नाम:-</string>
    <string name="scientific_name">वैज्ञानिक नाम:-</string>
    <string name="family">परिवार:-</string>
    <string name="Description">विवरण:-</string>
    <string name="Distribution">वितरण:-</string>
    <string name="Medicinal_uses">औषधीय उपयोग:-</string>
    <string name="Benifits">फ़ायदे:-</string>
    <string name="Side_Effects">दुष्प्रभाव:-</string>
    <string name="p1">बबूल निलोटिका</string>
    <string name="p2">अकलिफा इंडिका</string>
    <string name="s1">वेचेलिया निलोटिका</string>
    <string name="f1">Fabaceae</string>
    <string name="p3">एलियम सैटिवम</string>
    <string name="p4">एनेथम ग्रेवोलेंस</string>
    <string name="p5">अरगिरिया नर्वोसा</string>
    <string name="p6">एसपैरागस रेसमोसस</string>
    <string name="l1">बावल</string>
    <string name="l2">दादरो</string>
    <string name="d1">
        बबूल निलोटिका या वेचेलिया निलोटिका 5-20 मीटर लंबा एक पेड़ है जिसमें घने गोल मुकुट, तना और शाखाएँ आमतौर पर गहरे से काले, दरारदार छाल, भूरे-गुलाबी स्लैश, लाल रंग के घटिया गोंद होते हैं। पेड़ पतले, सीधे, पीले, अक्षीय जोड़े में भूरे रंग के कांटेदार होते हैं, आमतौर पर 3 से 12 जोड़े, युवा पेड़ों में 5 से 7.5 सेमी (3 इंच) लंबे, परिपक्व पेड़ों में आमतौर पर रीढ़ रहित होते हैं। पत्तियाँ द्विपक्षी होती हैं, जिनमें 3-6 जोड़े पिन्नुला और 10-30 जोड़े पत्रक, टोमेंटोज़, रैचिस होते हैं और पिन्नुला के अंतिम जोड़े के आधार पर एक ग्रंथि होती है। गोलाकार सिरों वाले फूल 1.2-1.5 सेमी व्यास के, चमकीले सुनहरे-पीले, 2-3 सेमी लंबे, शाखाओं के सिरों पर लगे होते हैं। लंबे पेडुनकल पर या तो एक्सिलरी या हॉरली सेट करता है। फलियाँ दृढ़ता से संकुचित, बालों वाली, सफेद-भूरे रंग की, मोटी और मुलायम बाल वाली होती हैं। इसके बीज की संख्या लगभग 8000/किग्रा है
    </string>
    <string name="b3">लहसुन बैक्टीरिया, फंगस और परजीवियों को रोकता और नष्ट करता है, साथ ही रक्तचाप, कोलेस्ट्रॉल और शर्करा के स्तर को कम करता है, रक्त के थक्के जमने से रोकता है और लीवर की रक्षा करता है। इसमें कैंसररोधी प्रभाव भी होता है। लहसुन प्रतिरक्षा प्रणाली को बेहतर बनाने, बीमारी को रोकने और अच्छे स्वास्थ्य को बनाए रखने में भी मदद कर सकता है</string>
    <string name="b4">डिल कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, मुख्य रूप से इसके पारंपरिक औषधीय उपयोगों से संबंधित: पाचन स्वास्थ्य: डिल स्वस्थ पाचन का समर्थन कर सकता है, गैस और सूजन को कम कर सकता है और अपच को कम कर सकता है। सूजनरोधी: यह सूजन को कम करने में मदद कर सकता है, विशेष रूप से पाचन तंत्र में। एंटीस्पास्मोडिक : डिल के एंटीस्पास्मोडिक गुण मांसपेशियों की ऐंठन और ऐंठन से राहत दे सकते हैं। मूत्रवर्धक प्रभाव: यह द्रव संतुलन बनाए रखने में मदद कर सकता है और शरीर से अपशिष्ट उत्पादों को हटाने को बढ़ावा दे सकता है। स्तनपान सहायता: कुछ संस्कृतियों में नर्सिंग माताओं में दूध उत्पादन बढ़ाने के लिए डिल का उपयोग किया जाता है।</string>
    <string name="b5">हवाईयन बेबी वुडरोज़ बीजों में पाए जाने वाले साइकोएक्टिव यौगिक, विशेष रूप से एर्गिन (जिसे एलएसए या लिसेर्जिक एसिड एमाइड के रूप में भी जाना जाता है), निगलने पर मतिभ्रम और साइकेडेलिक प्रभाव उत्पन्न कर सकते हैं। कुछ व्यक्तियों ने चेतना की परिवर्तित अवस्था, ज्वलंत दृश्य और श्रवण मतिभ्रम और एक भावना का अनुभव करने की सूचना दी है। इन बीजों के सेवन के बाद ब्रह्मांड के साथ अंतर्संबंध स्थापित होता है। कुछ संस्कृतियों में, इसका उपयोग मन-परिवर्तनकारी प्रभावों के लिए शैमैनिक या आध्यात्मिक अनुष्ठानों में किया जाता है।</string>
    <string name="b6">शतावरी के लाभों में प्रजनन स्वास्थ्य में सुधार, पाचन संबंधी समस्याओं से राहत, बेहतर प्रतिरक्षा कार्य, सूजन में कमी और समग्र कल्याण शामिल हैं। यह महिलाओं के स्वास्थ्य के लिए विशेष रूप से फायदेमंद है, जिसमें मासिक धर्म चक्र को विनियमित करना, पीएमएस लक्षणों का प्रबंधन करना और स्तनपान में सहायता करना शामिल है।</string>
    <string name="se1">

    आम तौर पर भोजन में पाई जाने वाली मात्रा में मुंह से लेने पर बबूल अधिकांश वयस्कों के लिए सुरक्षित होता है। चिकित्सा प्रयोजनों के लिए उपयोग की जाने वाली खुराक में मुंह से लेने पर बबूल संभवतः सुरक्षित है। 6 सप्ताह तक प्रति दिन 30 ग्राम तक सुरक्षित रूप से उपयोग किया गया है। हालाँकि, यह गैस, सूजन, मतली और ढीले मल सहित मामूली प्रतिकूल प्रभाव पैदा कर सकता है।

</string>
    <string name="m3">लहसुन की कलियों में एंटीलिपेमिक (कोलेस्ट्रॉल कम करने वाला), एंटीहाइपरटेन्सिव, रोगाणुरोधी और कैंसररोधी गुण होते हैं, जो पेट, लीवर और अन्य मानव अंगों में कैंसर कोशिकाओं को बनने से रोकने में मदद करते हैं, और अस्थमा, गठिया, पीठ दर्द, ब्रोंकाइटिस में भी मदद करते हैं। , क्रोनिक बुखार, तपेदिक, राइनाइटिस, मलेरिया, कुष्ठ रोग, ल्यूकोडर्मा, त्वचा का रंग खराब होना और खुजली वाली त्वचा की स्थिति, बढ़ी हुई प्लीहा, बवासीर, फिस्टुला, हड्डी का फ्रैक्चर, गठिया, मूत्र पथ के रोग, मधुमेह और गुर्दे की पथरी</string>
    <string name="m4">डिल का उपयोग इसके संभावित औषधीय गुणों के लिए आयुर्वेद सहित पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में किया जाता रहा है। डिल के कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: पाचन सहायता: डिल अपने वातहर गुणों के लिए जाना जाता है, जिसका अर्थ है कि यह पाचन संबंधी परेशानी को दूर करने, गैस को कम करने और सूजन को कम करने में मदद कर सकता है। सूजनरोधी: इसका उपयोग सूजन को कम करने और स्थितियों को शांत करने के लिए किया जाता है। अपच और गैस्ट्रिटिस की तरह। एंटीस्पास्मोडिक: माना जाता है कि डिल में एंटीस्पास्मोडिक प्रभाव होता है और यह पाचन तंत्र सहित मांसपेशियों को आराम देने में मदद कर सकता है, जिससे ऐंठन से राहत मिलती है। मूत्रवर्धक: यह पेशाब को बढ़ावा दे सकता है और शरीर से अतिरिक्त तरल पदार्थ और विषाक्त पदार्थों को बाहर निकालने में मदद कर सकता है। .गैलेक्टागॉग: कुछ संस्कृतियों में, स्तनपान कराने वाली माताओं में दूध उत्पादन को बढ़ावा देने के लिए डिल का उपयोग किया जाता है।</string>
    <string name="m5">कुछ क्षेत्रों में पारंपरिक चिकित्सा ने विभिन्न प्रयोजनों के लिए अर्गिरिया नर्वोसा को नियोजित किया है। आयुर्वेदिक चिकित्सा में, इसका उपयोग तंत्रिका टॉनिक के रूप में और साथ ही इसके कथित कामोत्तेजक गुणों के लिए किया जाता है। बीजों का उपयोग कभी-कभी अस्थमा, खांसी जैसी स्थितियों के इलाज के लिए किया जाता है। , और चिकित्सा की पारंपरिक प्रणालियों में ब्रोंकाइटिस।</string>
    <string name="m6">शतावरी का पारंपरिक आयुर्वेदिक चिकित्सा में उपयोग का एक लंबा इतिहास है और इसे इसके औषधीय गुणों के लिए अत्यधिक माना जाता है। यह मुख्य रूप से महिला प्रजनन स्वास्थ्य का समर्थन करने में अपनी भूमिका के लिए जाना जाता है, लेकिन कई अन्य स्वास्थ्य लाभ भी प्रदान करता है। महिला प्रजनन स्वास्थ्य: शतावरी का उपयोग अक्सर मासिक धर्म चक्र को विनियमित करने, रजोनिवृत्ति के लक्षणों को कम करने और स्तनपान कराने वाली माताओं में स्तनपान को बढ़ावा देने के लिए किया जाता है। पाचन स्वास्थ्य: यह पाचन संबंधी असुविधा को शांत करने, अम्लता को कम करने और स्वस्थ पाचन को बढ़ावा देने में मदद कर सकता है। प्रतिरक्षा प्रणाली: शतावरी में इम्यूनोमॉड्यूलेटरी गुण होते हैं, जिसका अर्थ है कि यह शरीर की प्रतिरक्षा प्रतिक्रिया को बढ़ा सकता है। सूजन-रोधी: यह सूजन-रोधी गुणों को प्रदर्शित करता है और सूजन की विशेषता वाली स्थितियों में मदद कर सकता है। .एंटीऑक्सीडेंट: शतावरी एंटीऑक्सीडेंट से भरपूर है, जो कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव क्षति से बचाने में मदद कर सकती है। एडाप्टोजेन: इसे एक एडाप्टोजेन माना जाता है, जो शरीर को तनाव के अनुकूल होने और संतुलन बनाए रखने में मदद करता है।</string>
    <string name="b1">
निलोटिका फल का उपयोग यूनानी पारंपरिक चिकित्सा में गले में खराश, सर्दी, ब्रोंकाइटिस, निमोनिया, नेत्र रोग, दस्त, पेचिश, कुष्ठ रोग और यौन रोगों के इलाज के लिए किया जाता है।    </string>
    <string name="d3">एलियम सैटिवम एक बारहमासी फूल वाला पौधा है जो एक बल्ब से उगता है। इसमें एक लंबा, सीधा फूल वाला तना होता है जो 1 मीटर (3 फीट) तक बढ़ता है। पत्ती का ब्लेड सपाट, रैखिक, ठोस और लगभग 1.25-2.5 सेमी (0.5-1.0 इंच) चौड़ा, एक तीव्र शीर्ष वाला होता है। यह पौधा उत्तरी गोलार्ध में जुलाई से सितंबर तक गुलाबी से बैंगनी रंग के फूल पैदा कर सकता है। बल्ब में तेज़ गंध होती है और यह आमतौर पर 10 से 20 लौंग से बना होता है। केंद्र के निकट की लौंग सममित होती हैं, और केंद्र के आसपास की लौंग विषम हो सकती हैं। प्रत्येक लौंग एक आंतरिक शीथिंग पत्ती में घिरा हुआ है जो बाहरी शीथिंग पत्तियों की परतों से घिरा हुआ है। यदि लहसुन उचित समय और गहराई पर लगाया जाए तो इसे उत्तर में अलास्का तक उगाया जा सकता है। यह उभयलिंगी फूल पैदा करता है। यह मधुमक्खियों, तितलियों, पतंगों और अन्य कीड़ों द्वारा परागित होता है।</string>
    <string name="d4">एनेथम ग्रेवोलेंस, या डिल, एक सुगंधित और स्वादिष्ट जड़ी बूटी है जिसका व्यापक रूप से पाक व्यंजनों और पारंपरिक चिकित्सा में उपयोग किया जाता है। यह एक वार्षिक जड़ी बूटी है जो आम तौर पर 40 से 60 सेंटीमीटर (16 से 24 इंच) की ऊंचाई तक बढ़ती है। डिल के पौधों में पंखदार, बारीक विभाजित पत्तियां होती हैं जो नाजुक फर्न के पत्तों से मिलती जुलती होती हैं। पौधा छोटे, पीले फूल पैदा करता है जो छतरी जैसे गुच्छों का निर्माण करते हैं, और अंततः, इसमें छोटे, अंडाकार आकार के बीज विकसित होते हैं जिन्हें डिल बीज के रूप में जाना जाता है, जिनका उपयोग मसाले के रूप में किया जाता है।</string>
    <string name="d5">हवाईयन बेबी वुडरोज़ एक बारहमासी चढ़ाई वाली बेल है जो 100 फीट (30 मीटर) तक की लंबाई तक पहुंच सकती है। इसकी पत्तियां दिल के आकार की होती हैं, और पौधा सफेद से लैवेंडर रंग के साथ बड़े, तुरही के आकार के फूल पैदा करता है। इसके बीज पौधे विशेष रूप से उल्लेखनीय हैं; वे भूरे से काले रंग के होते हैं और उनमें मनो-सक्रिय यौगिक होते हैं।</string>
    <string name="d6">शतावरी रेसमोसस एक शाकाहारी, बारहमासी पौधा है जो भारत और दक्षिण पूर्व एशिया के कुछ हिस्सों का मूल निवासी है। यह पंखदार, सुई जैसी पत्तियों वाला एक लता है और छोटे, सुगंधित और सफेद फूल पैदा करता है। पौधे में एक कंदयुक्त जड़ प्रणाली होती है, जो औषधीय प्रयोजनों के लिए सबसे अधिक उपयोग किया जाने वाला हिस्सा है। जड़ें लंबी, रसीली और मलाईदार सफेद रंग की होती हैं।</string>
    <string name="dt1">
बबूल निलोटिका या वेचेलिया निलोटिका मिस्र के मूल निवासी हैं, माघरेब और साहेल के पार, दक्षिण में मोज़ाम्बिक और क्वाज़ुलु-नटाल तक, दक्षिण अफ्रीका और पूर्व में अरब प्रायद्वीप से भारतीय उपमहाद्वीप और बर्मा तक। यह ज़ांज़ीबार और ऑस्ट्रेलिया सहित अपनी मूल सीमा के बाहर व्यापक रूप से प्राकृतिक हो गया है। यह पशुधन द्वारा फैलता है।    </string>
    <string name="dt3">एलियम एक प्राचीन फसल है जिसकी उत्पत्ति मध्य एशिया में हुई है और यह उत्तरी गोलार्ध के समशीतोष्ण, गर्म शीतोष्ण और बोरियल क्षेत्रों में व्यापक रूप से वितरित है।</string>
    <string name="dt4">डिल भूमध्यसागरीय क्षेत्र और दक्षिणी यूरोप का मूल निवासी है, लेकिन अब इसकी खेती और खेती दुनिया के विभिन्न हिस्सों में की जाती है। यह यूरोपीय, मध्य पूर्वी और भारतीय व्यंजनों सहित कई व्यंजनों में एक लोकप्रिय जड़ी बूटी है।</string>
    <string name="dt5">भारत का मूल निवासी, यह हवाई सहित दक्षिण पूर्व एशिया के विभिन्न हिस्सों में भी पाया जा सकता है, जहां यह प्राकृतिक हो गया है। इसकी सजावटी अपील और मनो-सक्रिय गुणों के कारण, इसे अन्य क्षेत्रों में भी पेश किया गया है और इसकी खेती की गई है।</string>
    <string name="dt6">शतावरी रेसमोसस मुख्य रूप से भारत में, विशेषकर हिमालयी क्षेत्रों के साथ-साथ दक्षिण एशिया के अन्य हिस्सों में पाया जाता है। यह उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में पनपता है।</string>
    <string name="m1">
पारंपरिक चिकित्सा में, बबूल निलोटिका का व्यापक रूप से उपयोग किया जाता है। पौधे में एंटी-माइक्रोबियल, एंटी-प्लाज्मोडियल और एंटीऑक्सीडेंट गतिविधि होती है और इसका उपयोग मानव इम्यूनोडिफीसिअन्सी वायरस, हेपेटाइटिस सी वायरस और कैंसर के इलाज के लिए किया जाता है। 7 यह यौन रोग, मतली, जलन और घाव, पेट का दर्द और दस्त के लिए उपयोगी है।    </string>
    <string name="l3">लसान</string>
    <string name="l4">सुवा</string>
    <string name="l5">वर्धरो</string>
    <string name="l6">वेचेकातो</string>
    <string name="s2">अकलिफा इंडिका</string>
    <string name="s3">एलियम सैटिवम</string>
    <string name="s4">एनेथम ग्रेवोलेंस</string>
    <string name="s5">अरगिरिया नर्वोसा</string>
    <string name="s6">एसपैरागस रेसमोसस</string>
    <string name="f2">यूफोर्बिएसी</string>
    <string name="f3">सुदर्शन कुल</string>
    <string name="f4">Apiaceae</string>
    <string name="f5">हरिणपदी कुल</string>
    <string name="f6">Asparagaceae</string>
    <string name="d2">एक सीधी वार्षिक जड़ी-बूटी जिसे कैटकिन जैसे पुष्पक्रम में छोटे फूलों को घेरने वाले कप के आकार के आवरण द्वारा आसानी से पहचाना जा सकता है।
                    अनुकूल परिस्थितियों में यह 1.2 मीटर (3.9 फीट) तक लंबा हो सकता है, लेकिन आमतौर पर छोटा होता है। पत्तियां चौड़ी अंडाकार, 1.2 सेमी-6.5 सेमी × 1 सेमी-4 सेमी (0.47 इंच-2.56 इंच × 0.39 इंच-1.57 इंच) हैं। पत्ती का आधार शीघ्र ही पतला होने के लिए गोलाकार होता है। पत्ती का किनारा मूल रूप से 5-नाड़ी वाला होता है और एक तीव्र या मोटे शीर्ष के साथ क्रेनेट-दाँतेदार होता है। डंठल 1.5-5.5 सेमी (0.59-2.17 इंच) लंबा है।

    </string>
    <string name="dt2">अकलिफा इंडिका पुरानी दुनिया के उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में व्यापक रूप से पाई जाती है। अफ़्रीका में, यह पश्चिम अफ़्रीका में नाइजीरिया में और आगे व्यापक रूप से पूरे उष्णकटिबंधीय अफ़्रीका और हिंद महासागर द्वीपों में होता है। यह भारत, दक्षिण पूर्व एशिया, यमन और ओशिनिया में भी होता है। इसे न्यू वर्ल्ड ट्रॉपिक्स में पेश किया गया है।</string>
    <string name="m2">साहित्यिक अध्ययनों के आधार पर, अकलिफा इंडिका में कृमिनाशक, सूजन-विरोधी, बैक्टीरिया-विरोधी, कैंसर-विरोधी, मधुमेह-रोधी, हाइपरलिपिडेमिक विरोधी, मोटापा-रोधी, विष-रोधी, हेपेटोप्रोटेक्टिव, हाइपोक्सिया और घाव भरने की क्षमता है। दवा।</string>
    <string name="b2">साहित्यिक अध्ययनों के आधार पर, अकलिफा इंडिका में कृमिनाशक, सूजन-विरोधी, बैक्टीरिया-विरोधी, कैंसर-विरोधी, मधुमेह-रोधी, हाइपरलिपिडेमिक विरोधी, मोटापा-रोधी, विष-रोधी, हेपेटोप्रोटेक्टिव, हाइपोक्सिया और घाव भरने की क्षमता है। दवा।</string>
    <string name="se2">अकलिफा इंडिका में मौजूद कुछ रासायनिक यौगिकों के कारण ख़ून का रंग गहरा चॉकलेट-भूरा हो जाता है और खरगोशों में गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल जलन होती है। ग्लूकोज-6-फॉस्फेट डिहाइड्रोजनेज की कमी से पीड़ित लोगों में अकलिफा इंडिका के सेवन से हेमोलिसिस हो सकता है।</string>
    <string name="se3">सांस और शरीर से दुर्गंध, पेट ख़राब होना या सीने में जलन हो सकती है। यदि इनमें से कोई भी प्रभाव बना रहता है या बिगड़ जाता है, तो तुरंत अपने डॉक्टर या फार्मासिस्ट से संपर्क करें। यदि इनमें से कोई भी दुर्लभ लेकिन बहुत गंभीर दुष्प्रभाव होता है तो तुरंत अपने डॉक्टर को बताएं: आसान या असामान्य चोट/रक्तस्राव</string>
    <string name="se4">जब पाक संबंधी मात्रा में सेवन किया जाता है तो डिल आम तौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित होता है। हालाँकि, कुछ विचार हैं: एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्ति डिल के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं और त्वचा पर चकत्ते या खुजली जैसी एलर्जी प्रतिक्रियाओं का अनुभव कर सकते हैं। गर्भावस्था: जबकि डिल को आम तौर पर गर्भावस्था के दौरान पाक मात्रा में सुरक्षित माना जाता है, उच्च खुराक या गर्भावस्था के दौरान डिल के औषधीय उपयोग से बचना चाहिए जब तक कि स्वास्थ्य देखभाल प्रदाता के मार्गदर्शन में न हो। रक्त का थक्का जमना: डिल में हल्के रक्त-पतला प्रभाव हो सकते हैं, इसलिए रक्त-पतला करने वाली दवाएं लेने वाले व्यक्तियों को सावधानी बरतनी चाहिए और एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना चाहिए। जड़ी-बूटी-दवा परस्पर क्रिया: डिल की खुराक या अर्क कुछ दवाओं के साथ परस्पर क्रिया कर सकते हैं। यदि आप दवा ले रहे हैं, तो चिकित्सीय प्रयोजनों के लिए डिल सप्लीमेंट का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करें।</string>
    <string name="se5">हवाईयन बेबी वुडरोज़ बीजों के सेवन से कई प्रकार के दुष्प्रभाव हो सकते हैं, जिनमें शामिल हैं: मतली और उल्टी, पेट की परेशानी, चक्कर आना, भ्रम, चिंता और घबराहट के दौरे, अप्रिय या चुनौतीपूर्ण मतिभ्रम। यह ध्यान रखना आवश्यक है कि इन बीजों के मनोवैज्ञानिक प्रभाव हो सकते हैं। अप्रत्याशित हो और हर व्यक्ति में अलग-अलग हो। ओवरडोज़ का खतरा होता है, जिससे अधिक गंभीर लक्षण और यहां तक कि चिकित्सीय जटिलताएं भी हो सकती हैं। हवाईयन बेबी वुडरोज़ बीजों का लंबे समय तक या लगातार उपयोग संभावित रूप से मानसिक स्वास्थ्य पर प्रतिकूल प्रभाव डाल सकता है।</string>
    <string name="se6">अनुशंसित मात्रा में सेवन करने पर शतावरी को आमतौर पर सुरक्षित माना जाता है। हालाँकि, कुछ व्यक्तियों को हल्के दुष्प्रभाव का अनुभव हो सकता है, जैसे गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा या एलर्जी प्रतिक्रिया। शतावरी का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करने की सलाह दी जाती है, खासकर यदि आप गर्भवती हैं, स्तनपान कराती हैं, या कोई अंतर्निहित चिकित्सा स्थिति है। कृपया ध्यान दें कि शतावरी का उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में सदियों से किया जाता रहा है, लेकिन एक योग्य स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करना आवश्यक है या आपकी विशिष्ट स्वास्थ्य आवश्यकताओं और स्थितियों के आधार पर उचित मार्गदर्शन और खुराक की सिफारिशों के लिए आयुर्वेदिक विशेषज्ञ से संपर्क करें। इसके अतिरिक्त, यहां दी गई जानकारी ऐतिहासिक और पारंपरिक उपयोगों पर आधारित है, और वैज्ञानिक अनुसंधान इसके संभावित लाभों और दुष्प्रभावों के बारे में और अधिक जानकारी प्राप्त करना जारी रख सकता है।</string>
</resources>