<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Medicinal Plants Information</string>
    <string name="Local_name">स्थानीय नाम:-</string>
    <string name="scientific_name">वैज्ञानिक नाम:-</string>
    <string name="family">परिवार:-</string>
    <string name="Description">विवरण:-</string>
    <string name="Distribution">वितरण:-</string>
    <string name="Medicinal_uses">औषधीय उपयोग:-</string>
    <string name="Benifits">फ़ायदे:-</string>
    <string name="Side_Effects">दुष्प्रभाव:-</string>
    <string name="p1">बबूल निलोटिका</string>
    <string name="p2">अकलिफा इंडिका</string>
    <string name="s1">वेचेलिया निलोटिका</string>
    <string name="f1">Fabaceae</string>
    <string name="p3">एलियम सैटिवम</string>
    <string name="p4">एनेथम ग्रेवोलेंस</string>
    <string name="p5">अरगिरिया नर्वोसा</string>
    <string name="p6">एसपैरागस रेसमोसस</string>
    <string name="l1">बावल</string>
    <string name="l2">दादरो</string>
    <string name="d1">
        बबूल निलोटिका या वेचेलिया निलोटिका 5-20 मीटर लंबा एक पेड़ है जिसमें घने गोल मुकुट, तना और शाखाएँ आमतौर पर गहरे से काले, दरारदार छाल, भूरे-गुलाबी स्लैश, लाल रंग के घटिया गोंद होते हैं। पेड़ पतले, सीधे, पीले, अक्षीय जोड़े में भूरे रंग के कांटेदार होते हैं, आमतौर पर 3 से 12 जोड़े, युवा पेड़ों में 5 से 7.5 सेमी (3 इंच) लंबे, परिपक्व पेड़ों में आमतौर पर रीढ़ रहित होते हैं। पत्तियाँ द्विपक्षी होती हैं, जिनमें 3-6 जोड़े पिन्नुला और 10-30 जोड़े पत्रक, टोमेंटोज़, रैचिस होते हैं और पिन्नुला के अंतिम जोड़े के आधार पर एक ग्रंथि होती है। गोलाकार सिरों वाले फूल 1.2-1.5 सेमी व्यास के, चमकीले सुनहरे-पीले, 2-3 सेमी लंबे, शाखाओं के सिरों पर लगे होते हैं। लंबे पेडुनकल पर या तो एक्सिलरी या हॉरली सेट करता है। फलियाँ दृढ़ता से संकुचित, बालों वाली, सफेद-भूरे रंग की, मोटी और मुलायम बाल वाली होती हैं। इसके बीज की संख्या लगभग 8000/किग्रा है
    </string>
    <string name="se1">

    आम तौर पर भोजन में पाई जाने वाली मात्रा में मुंह से लेने पर बबूल अधिकांश वयस्कों के लिए सुरक्षित होता है। चिकित्सा प्रयोजनों के लिए उपयोग की जाने वाली खुराक में मुंह से लेने पर बबूल संभवतः सुरक्षित है। 6 सप्ताह तक प्रति दिन 30 ग्राम तक सुरक्षित रूप से उपयोग किया गया है। हालाँकि, यह गैस, सूजन, मतली और ढीले मल सहित मामूली प्रतिकूल प्रभाव पैदा कर सकता है।

</string>
    <string name="b1">
निलोटिका फल का उपयोग यूनानी पारंपरिक चिकित्सा में गले में खराश, सर्दी, ब्रोंकाइटिस, निमोनिया, नेत्र रोग, दस्त, पेचिश, कुष्ठ रोग और यौन रोगों के इलाज के लिए किया जाता है।    </string>
    <string name="dt1">
बबूल निलोटिका या वेचेलिया निलोटिका मिस्र के मूल निवासी हैं, माघरेब और साहेल के पार, दक्षिण में मोज़ाम्बिक और क्वाज़ुलु-नटाल तक, दक्षिण अफ्रीका और पूर्व में अरब प्रायद्वीप से भारतीय उपमहाद्वीप और बर्मा तक। यह ज़ांज़ीबार और ऑस्ट्रेलिया सहित अपनी मूल सीमा के बाहर व्यापक रूप से प्राकृतिक हो गया है। यह पशुधन द्वारा फैलता है।    </string>
    <string name="m1">
पारंपरिक चिकित्सा में, बबूल निलोटिका का व्यापक रूप से उपयोग किया जाता है। पौधे में एंटी-माइक्रोबियल, एंटी-प्लाज्मोडियल और एंटीऑक्सीडेंट गतिविधि होती है और इसका उपयोग मानव इम्यूनोडिफीसिअन्सी वायरस, हेपेटाइटिस सी वायरस और कैंसर के इलाज के लिए किया जाता है। 7 यह यौन रोग, मतली, जलन और घाव, पेट का दर्द और दस्त के लिए उपयोगी है।    </string>
    <string name="l3">लसान</string>
    <string name="l4">सुवा</string>
    <string name="l5">वर्धरो</string>
    <string name="l6">वेचेकातो</string>
    <string name="s2">अकलिफा इंडिका</string>
    <string name="s3">एलियम सैटिवम</string>
    <string name="s4">एनेथम ग्रेवोलेंस</string>
    <string name="s5">अरगिरिया नर्वोसा</string>
    <string name="s6">एसपैरागस रेसमोसस</string>
    <string name="f2">यूफोर्बिएसी</string>
    <string name="f3">सुदर्शन कुल</string>
    <string name="f4">Apiaceae</string>
    <string name="f5">हरिणपदी कुल</string>
    <string name="f6">Asparagaceae</string>
    <string name="d2">एक सीधी वार्षिक जड़ी-बूटी जिसे कैटकिन जैसे पुष्पक्रम में छोटे फूलों को घेरने वाले कप के आकार के आवरण द्वारा आसानी से पहचाना जा सकता है।
                    अनुकूल परिस्थितियों में यह 1.2 मीटर (3.9 फीट) तक लंबा हो सकता है, लेकिन आमतौर पर छोटा होता है। पत्तियां चौड़ी अंडाकार, 1.2 सेमी-6.5 सेमी × 1 सेमी-4 सेमी (0.47 इंच-2.56 इंच × 0.39 इंच-1.57 इंच) हैं। पत्ती का आधार शीघ्र ही पतला होने के लिए गोलाकार होता है। पत्ती का किनारा मूल रूप से 5-नाड़ी वाला होता है और एक तीव्र या मोटे शीर्ष के साथ क्रेनेट-दाँतेदार होता है। डंठल 1.5-5.5 सेमी (0.59-2.17 इंच) लंबा है।

    </string>
    <string name="dt2">अकलिफा इंडिका पुरानी दुनिया के उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में व्यापक रूप से पाई जाती है। अफ़्रीका में, यह पश्चिम अफ़्रीका में नाइजीरिया में और आगे व्यापक रूप से पूरे उष्णकटिबंधीय अफ़्रीका और हिंद महासागर द्वीपों में होता है। यह भारत, दक्षिण पूर्व एशिया, यमन और ओशिनिया में भी होता है। इसे न्यू वर्ल्ड ट्रॉपिक्स में पेश किया गया है।</string>
    <string name="m2">साहित्यिक अध्ययनों के आधार पर, अकलिफा इंडिका में कृमिनाशक, सूजन-विरोधी, बैक्टीरिया-विरोधी, कैंसर-विरोधी, मधुमेह-रोधी, हाइपरलिपिडेमिक विरोधी, मोटापा-रोधी, विष-रोधी, हेपेटोप्रोटेक्टिव, हाइपोक्सिया और घाव भरने की क्षमता है। दवा।</string>
    <string name="b2">साहित्यिक अध्ययनों के आधार पर, अकलिफा इंडिका में कृमिनाशक, सूजन-विरोधी, बैक्टीरिया-विरोधी, कैंसर-विरोधी, मधुमेह-रोधी, हाइपरलिपिडेमिक विरोधी, मोटापा-रोधी, विष-रोधी, हेपेटोप्रोटेक्टिव, हाइपोक्सिया और घाव भरने की क्षमता है। दवा।</string>
    <string name="se2">अकलिफा इंडिका में मौजूद कुछ रासायनिक यौगिकों के कारण ख़ून का रंग गहरा चॉकलेट-भूरा हो जाता है और खरगोशों में गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल जलन होती है। ग्लूकोज-6-फॉस्फेट डिहाइड्रोजनेज की कमी से पीड़ित लोगों में अकलिफा इंडिका के सेवन से हेमोलिसिस हो सकता है।</string>
</resources>