<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Medicinal Plants Information</string>
    <string name="Local_name">स्थानीय नाम:-</string>
    <string name="scientific_name">वैज्ञानिक नाम:-</string>
    <string name="family">परिवार:-</string>
    <string name="Description">विवरण:-</string>
    <string name="Distribution">वितरण:-</string>
    <string name="Medicinal_uses">औषधीय उपयोग:-</string>
    <string name="Benifits">फ़ायदे:-</string>
    <string name="Side_Effects">दुष्प्रभाव:-</string>
    <string name="p1">बबूल निलोटिका</string>
    <string name="p2">अकलिफा इंडिका</string>
    <string name="s1">वेचेलिया निलोटिका</string>
    <string name="f1">Fabaceae</string>
    <string name="p3">एलियम सैटिवम</string>
    <string name="p4">एनेथम ग्रेवोलेंस</string>
    <string name="p5">अरगिरिया नर्वोसा</string>
    <string name="p6">एसपैरागस रेसमोसस</string>
    <string name="l1">बावल</string>
    <string name="l2">दादरो</string>
    <string name="d1">
        बबूल निलोटिका या वेचेलिया निलोटिका 5-20 मीटर लंबा एक पेड़ है जिसमें घने गोल मुकुट, तना और शाखाएँ आमतौर पर गहरे से काले, दरारदार छाल, भूरे-गुलाबी स्लैश, लाल रंग के घटिया गोंद होते हैं। पेड़ पतले, सीधे, पीले, अक्षीय जोड़े में भूरे रंग के कांटेदार होते हैं, आमतौर पर 3 से 12 जोड़े, युवा पेड़ों में 5 से 7.5 सेमी (3 इंच) लंबे, परिपक्व पेड़ों में आमतौर पर रीढ़ रहित होते हैं। पत्तियाँ द्विपक्षी होती हैं, जिनमें 3-6 जोड़े पिन्नुला और 10-30 जोड़े पत्रक, टोमेंटोज़, रैचिस होते हैं और पिन्नुला के अंतिम जोड़े के आधार पर एक ग्रंथि होती है। गोलाकार सिरों वाले फूल 1.2-1.5 सेमी व्यास के, चमकीले सुनहरे-पीले, 2-3 सेमी लंबे, शाखाओं के सिरों पर लगे होते हैं। लंबे पेडुनकल पर या तो एक्सिलरी या हॉरली सेट करता है। फलियाँ दृढ़ता से संकुचित, बालों वाली, सफेद-भूरे रंग की, मोटी और मुलायम बाल वाली होती हैं। इसके बीज की संख्या लगभग 8000/किग्रा है
    </string>
    <string name="b3">लहसुन बैक्टीरिया, फंगस और परजीवियों को रोकता और नष्ट करता है, साथ ही रक्तचाप, कोलेस्ट्रॉल और शर्करा के स्तर को कम करता है, रक्त के थक्के जमने से रोकता है और लीवर की रक्षा करता है। इसमें कैंसररोधी प्रभाव भी होता है। लहसुन प्रतिरक्षा प्रणाली को बेहतर बनाने, बीमारी को रोकने और अच्छे स्वास्थ्य को बनाए रखने में भी मदद कर सकता है</string>
    <string name="b4">डिल कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, मुख्य रूप से इसके पारंपरिक औषधीय उपयोगों से संबंधित: पाचन स्वास्थ्य: डिल स्वस्थ पाचन का समर्थन कर सकता है, गैस और सूजन को कम कर सकता है और अपच को कम कर सकता है। सूजनरोधी: यह सूजन को कम करने में मदद कर सकता है, विशेष रूप से पाचन तंत्र में। एंटीस्पास्मोडिक : डिल के एंटीस्पास्मोडिक गुण मांसपेशियों की ऐंठन और ऐंठन से राहत दे सकते हैं। मूत्रवर्धक प्रभाव: यह द्रव संतुलन बनाए रखने में मदद कर सकता है और शरीर से अपशिष्ट उत्पादों को हटाने को बढ़ावा दे सकता है। स्तनपान सहायता: कुछ संस्कृतियों में नर्सिंग माताओं में दूध उत्पादन बढ़ाने के लिए डिल का उपयोग किया जाता है।</string>
    <string name="b5">हवाईयन बेबी वुडरोज़ बीजों में पाए जाने वाले साइकोएक्टिव यौगिक, विशेष रूप से एर्गिन (जिसे एलएसए या लिसेर्जिक एसिड एमाइड के रूप में भी जाना जाता है), निगलने पर मतिभ्रम और साइकेडेलिक प्रभाव उत्पन्न कर सकते हैं। कुछ व्यक्तियों ने चेतना की परिवर्तित अवस्था, ज्वलंत दृश्य और श्रवण मतिभ्रम और एक भावना का अनुभव करने की सूचना दी है। इन बीजों के सेवन के बाद ब्रह्मांड के साथ अंतर्संबंध स्थापित होता है। कुछ संस्कृतियों में, इसका उपयोग मन-परिवर्तनकारी प्रभावों के लिए शैमैनिक या आध्यात्मिक अनुष्ठानों में किया जाता है।</string>
    <string name="b6">शतावरी के लाभों में प्रजनन स्वास्थ्य में सुधार, पाचन संबंधी समस्याओं से राहत, बेहतर प्रतिरक्षा कार्य, सूजन में कमी और समग्र कल्याण शामिल हैं। यह महिलाओं के स्वास्थ्य के लिए विशेष रूप से फायदेमंद है, जिसमें मासिक धर्म चक्र को विनियमित करना, पीएमएस लक्षणों का प्रबंधन करना और स्तनपान में सहायता करना शामिल है।</string>
    <string name="se1">

    आम तौर पर भोजन में पाई जाने वाली मात्रा में मुंह से लेने पर बबूल अधिकांश वयस्कों के लिए सुरक्षित होता है। चिकित्सा प्रयोजनों के लिए उपयोग की जाने वाली खुराक में मुंह से लेने पर बबूल संभवतः सुरक्षित है। 6 सप्ताह तक प्रति दिन 30 ग्राम तक सुरक्षित रूप से उपयोग किया गया है। हालाँकि, यह गैस, सूजन, मतली और ढीले मल सहित मामूली प्रतिकूल प्रभाव पैदा कर सकता है।

</string>
    <string name="m3">लहसुन की कलियों में एंटीलिपेमिक (कोलेस्ट्रॉल कम करने वाला), एंटीहाइपरटेन्सिव, रोगाणुरोधी और कैंसररोधी गुण होते हैं, जो पेट, लीवर और अन्य मानव अंगों में कैंसर कोशिकाओं को बनने से रोकने में मदद करते हैं, और अस्थमा, गठिया, पीठ दर्द, ब्रोंकाइटिस में भी मदद करते हैं। , क्रोनिक बुखार, तपेदिक, राइनाइटिस, मलेरिया, कुष्ठ रोग, ल्यूकोडर्मा, त्वचा का रंग खराब होना और खुजली वाली त्वचा की स्थिति, बढ़ी हुई प्लीहा, बवासीर, फिस्टुला, हड्डी का फ्रैक्चर, गठिया, मूत्र पथ के रोग, मधुमेह और गुर्दे की पथरी</string>
    <string name="m4">डिल का उपयोग इसके संभावित औषधीय गुणों के लिए आयुर्वेद सहित पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में किया जाता रहा है। डिल के कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: पाचन सहायता: डिल अपने वातहर गुणों के लिए जाना जाता है, जिसका अर्थ है कि यह पाचन संबंधी परेशानी को दूर करने, गैस को कम करने और सूजन को कम करने में मदद कर सकता है। सूजनरोधी: इसका उपयोग सूजन को कम करने और स्थितियों को शांत करने के लिए किया जाता है। अपच और गैस्ट्रिटिस की तरह। एंटीस्पास्मोडिक: माना जाता है कि डिल में एंटीस्पास्मोडिक प्रभाव होता है और यह पाचन तंत्र सहित मांसपेशियों को आराम देने में मदद कर सकता है, जिससे ऐंठन से राहत मिलती है। मूत्रवर्धक: यह पेशाब को बढ़ावा दे सकता है और शरीर से अतिरिक्त तरल पदार्थ और विषाक्त पदार्थों को बाहर निकालने में मदद कर सकता है। .गैलेक्टागॉग: कुछ संस्कृतियों में, स्तनपान कराने वाली माताओं में दूध उत्पादन को बढ़ावा देने के लिए डिल का उपयोग किया जाता है।</string>
    <string name="m5">कुछ क्षेत्रों में पारंपरिक चिकित्सा ने विभिन्न प्रयोजनों के लिए अर्गिरिया नर्वोसा को नियोजित किया है। आयुर्वेदिक चिकित्सा में, इसका उपयोग तंत्रिका टॉनिक के रूप में और साथ ही इसके कथित कामोत्तेजक गुणों के लिए किया जाता है। बीजों का उपयोग कभी-कभी अस्थमा, खांसी जैसी स्थितियों के इलाज के लिए किया जाता है। , और चिकित्सा की पारंपरिक प्रणालियों में ब्रोंकाइटिस।</string>
    <string name="m6">शतावरी का पारंपरिक आयुर्वेदिक चिकित्सा में उपयोग का एक लंबा इतिहास है और इसे इसके औषधीय गुणों के लिए अत्यधिक माना जाता है। यह मुख्य रूप से महिला प्रजनन स्वास्थ्य का समर्थन करने में अपनी भूमिका के लिए जाना जाता है, लेकिन कई अन्य स्वास्थ्य लाभ भी प्रदान करता है। महिला प्रजनन स्वास्थ्य: शतावरी का उपयोग अक्सर मासिक धर्म चक्र को विनियमित करने, रजोनिवृत्ति के लक्षणों को कम करने और स्तनपान कराने वाली माताओं में स्तनपान को बढ़ावा देने के लिए किया जाता है। पाचन स्वास्थ्य: यह पाचन संबंधी असुविधा को शांत करने, अम्लता को कम करने और स्वस्थ पाचन को बढ़ावा देने में मदद कर सकता है। प्रतिरक्षा प्रणाली: शतावरी में इम्यूनोमॉड्यूलेटरी गुण होते हैं, जिसका अर्थ है कि यह शरीर की प्रतिरक्षा प्रतिक्रिया को बढ़ा सकता है। सूजन-रोधी: यह सूजन-रोधी गुणों को प्रदर्शित करता है और सूजन की विशेषता वाली स्थितियों में मदद कर सकता है। .एंटीऑक्सीडेंट: शतावरी एंटीऑक्सीडेंट से भरपूर है, जो कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव क्षति से बचाने में मदद कर सकती है। एडाप्टोजेन: इसे एक एडाप्टोजेन माना जाता है, जो शरीर को तनाव के अनुकूल होने और संतुलन बनाए रखने में मदद करता है।</string>
    <string name="b1">
निलोटिका फल का उपयोग यूनानी पारंपरिक चिकित्सा में गले में खराश, सर्दी, ब्रोंकाइटिस, निमोनिया, नेत्र रोग, दस्त, पेचिश, कुष्ठ रोग और यौन रोगों के इलाज के लिए किया जाता है।    </string>
    <string name="d3">एलियम सैटिवम एक बारहमासी फूल वाला पौधा है जो एक बल्ब से उगता है। इसमें एक लंबा, सीधा फूल वाला तना होता है जो 1 मीटर (3 फीट) तक बढ़ता है। पत्ती का ब्लेड सपाट, रैखिक, ठोस और लगभग 1.25-2.5 सेमी (0.5-1.0 इंच) चौड़ा, एक तीव्र शीर्ष वाला होता है। यह पौधा उत्तरी गोलार्ध में जुलाई से सितंबर तक गुलाबी से बैंगनी रंग के फूल पैदा कर सकता है। बल्ब में तेज़ गंध होती है और यह आमतौर पर 10 से 20 लौंग से बना होता है। केंद्र के निकट की लौंग सममित होती हैं, और केंद्र के आसपास की लौंग विषम हो सकती हैं। प्रत्येक लौंग एक आंतरिक शीथिंग पत्ती में घिरा हुआ है जो बाहरी शीथिंग पत्तियों की परतों से घिरा हुआ है। यदि लहसुन उचित समय और गहराई पर लगाया जाए तो इसे उत्तर में अलास्का तक उगाया जा सकता है। यह उभयलिंगी फूल पैदा करता है। यह मधुमक्खियों, तितलियों, पतंगों और अन्य कीड़ों द्वारा परागित होता है।</string>
    <string name="d4">एनेथम ग्रेवोलेंस, या डिल, एक सुगंधित और स्वादिष्ट जड़ी बूटी है जिसका व्यापक रूप से पाक व्यंजनों और पारंपरिक चिकित्सा में उपयोग किया जाता है। यह एक वार्षिक जड़ी बूटी है जो आम तौर पर 40 से 60 सेंटीमीटर (16 से 24 इंच) की ऊंचाई तक बढ़ती है। डिल के पौधों में पंखदार, बारीक विभाजित पत्तियां होती हैं जो नाजुक फर्न के पत्तों से मिलती जुलती होती हैं। पौधा छोटे, पीले फूल पैदा करता है जो छतरी जैसे गुच्छों का निर्माण करते हैं, और अंततः, इसमें छोटे, अंडाकार आकार के बीज विकसित होते हैं जिन्हें डिल बीज के रूप में जाना जाता है, जिनका उपयोग मसाले के रूप में किया जाता है।</string>
    <string name="d5">हवाईयन बेबी वुडरोज़ एक बारहमासी चढ़ाई वाली बेल है जो 100 फीट (30 मीटर) तक की लंबाई तक पहुंच सकती है। इसकी पत्तियां दिल के आकार की होती हैं, और पौधा सफेद से लैवेंडर रंग के साथ बड़े, तुरही के आकार के फूल पैदा करता है। इसके बीज पौधे विशेष रूप से उल्लेखनीय हैं; वे भूरे से काले रंग के होते हैं और उनमें मनो-सक्रिय यौगिक होते हैं।</string>
    <string name="d6">शतावरी रेसमोसस एक शाकाहारी, बारहमासी पौधा है जो भारत और दक्षिण पूर्व एशिया के कुछ हिस्सों का मूल निवासी है। यह पंखदार, सुई जैसी पत्तियों वाला एक लता है और छोटे, सुगंधित और सफेद फूल पैदा करता है। पौधे में एक कंदयुक्त जड़ प्रणाली होती है, जो औषधीय प्रयोजनों के लिए सबसे अधिक उपयोग किया जाने वाला हिस्सा है। जड़ें लंबी, रसीली और मलाईदार सफेद रंग की होती हैं।</string>
    <string name="dt1">
बबूल निलोटिका या वेचेलिया निलोटिका मिस्र के मूल निवासी हैं, माघरेब और साहेल के पार, दक्षिण में मोज़ाम्बिक और क्वाज़ुलु-नटाल तक, दक्षिण अफ्रीका और पूर्व में अरब प्रायद्वीप से भारतीय उपमहाद्वीप और बर्मा तक। यह ज़ांज़ीबार और ऑस्ट्रेलिया सहित अपनी मूल सीमा के बाहर व्यापक रूप से प्राकृतिक हो गया है। यह पशुधन द्वारा फैलता है।    </string>
    <string name="dt3">एलियम एक प्राचीन फसल है जिसकी उत्पत्ति मध्य एशिया में हुई है और यह उत्तरी गोलार्ध के समशीतोष्ण, गर्म शीतोष्ण और बोरियल क्षेत्रों में व्यापक रूप से वितरित है।</string>
    <string name="dt4">डिल भूमध्यसागरीय क्षेत्र और दक्षिणी यूरोप का मूल निवासी है, लेकिन अब इसकी खेती और खेती दुनिया के विभिन्न हिस्सों में की जाती है। यह यूरोपीय, मध्य पूर्वी और भारतीय व्यंजनों सहित कई व्यंजनों में एक लोकप्रिय जड़ी बूटी है।</string>
    <string name="dt5">भारत का मूल निवासी, यह हवाई सहित दक्षिण पूर्व एशिया के विभिन्न हिस्सों में भी पाया जा सकता है, जहां यह प्राकृतिक हो गया है। इसकी सजावटी अपील और मनो-सक्रिय गुणों के कारण, इसे अन्य क्षेत्रों में भी पेश किया गया है और इसकी खेती की गई है।</string>
    <string name="dt6">शतावरी रेसमोसस मुख्य रूप से भारत में, विशेषकर हिमालयी क्षेत्रों के साथ-साथ दक्षिण एशिया के अन्य हिस्सों में पाया जाता है। यह उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में पनपता है।</string>
    <string name="m1">
पारंपरिक चिकित्सा में, बबूल निलोटिका का व्यापक रूप से उपयोग किया जाता है। पौधे में एंटी-माइक्रोबियल, एंटी-प्लाज्मोडियल और एंटीऑक्सीडेंट गतिविधि होती है और इसका उपयोग मानव इम्यूनोडिफीसिअन्सी वायरस, हेपेटाइटिस सी वायरस और कैंसर के इलाज के लिए किया जाता है। 7 यह यौन रोग, मतली, जलन और घाव, पेट का दर्द और दस्त के लिए उपयोगी है।    </string>
    <string name="l3">लसान</string>
    <string name="l4">सुवा</string>
    <string name="l5">वर्धरो</string>
    <string name="l6">वेचेकातो</string>
    <string name="s2">अकलिफा इंडिका</string>
    <string name="s3">एलियम सैटिवम</string>
    <string name="s4">एनेथम ग्रेवोलेंस</string>
    <string name="s5">अरगिरिया नर्वोसा</string>
    <string name="s6">एसपैरागस रेसमोसस</string>
    <string name="f2">यूफोर्बिएसी</string>
    <string name="f3">सुदर्शन कुल</string>
    <string name="f4">Apiaceae</string>
    <string name="f5">हरिणपदी कुल</string>
    <string name="f6">Asparagaceae</string>
    <string name="d2">एक सीधी वार्षिक जड़ी-बूटी जिसे कैटकिन जैसे पुष्पक्रम में छोटे फूलों को घेरने वाले कप के आकार के आवरण द्वारा आसानी से पहचाना जा सकता है।
                    अनुकूल परिस्थितियों में यह 1.2 मीटर (3.9 फीट) तक लंबा हो सकता है, लेकिन आमतौर पर छोटा होता है। पत्तियां चौड़ी अंडाकार, 1.2 सेमी-6.5 सेमी × 1 सेमी-4 सेमी (0.47 इंच-2.56 इंच × 0.39 इंच-1.57 इंच) हैं। पत्ती का आधार शीघ्र ही पतला होने के लिए गोलाकार होता है। पत्ती का किनारा मूल रूप से 5-नाड़ी वाला होता है और एक तीव्र या मोटे शीर्ष के साथ क्रेनेट-दाँतेदार होता है। डंठल 1.5-5.5 सेमी (0.59-2.17 इंच) लंबा है।

    </string>
    <string name="dt2">अकलिफा इंडिका पुरानी दुनिया के उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में व्यापक रूप से पाई जाती है। अफ़्रीका में, यह पश्चिम अफ़्रीका में नाइजीरिया में और आगे व्यापक रूप से पूरे उष्णकटिबंधीय अफ़्रीका और हिंद महासागर द्वीपों में होता है। यह भारत, दक्षिण पूर्व एशिया, यमन और ओशिनिया में भी होता है। इसे न्यू वर्ल्ड ट्रॉपिक्स में पेश किया गया है।</string>
    <string name="m2">साहित्यिक अध्ययनों के आधार पर, अकलिफा इंडिका में कृमिनाशक, सूजन-विरोधी, बैक्टीरिया-विरोधी, कैंसर-विरोधी, मधुमेह-रोधी, हाइपरलिपिडेमिक विरोधी, मोटापा-रोधी, विष-रोधी, हेपेटोप्रोटेक्टिव, हाइपोक्सिया और घाव भरने की क्षमता है। दवा।</string>
    <string name="b2">साहित्यिक अध्ययनों के आधार पर, अकलिफा इंडिका में कृमिनाशक, सूजन-विरोधी, बैक्टीरिया-विरोधी, कैंसर-विरोधी, मधुमेह-रोधी, हाइपरलिपिडेमिक विरोधी, मोटापा-रोधी, विष-रोधी, हेपेटोप्रोटेक्टिव, हाइपोक्सिया और घाव भरने की क्षमता है। दवा।</string>
    <string name="se2">अकलिफा इंडिका में मौजूद कुछ रासायनिक यौगिकों के कारण ख़ून का रंग गहरा चॉकलेट-भूरा हो जाता है और खरगोशों में गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल जलन होती है। ग्लूकोज-6-फॉस्फेट डिहाइड्रोजनेज की कमी से पीड़ित लोगों में अकलिफा इंडिका के सेवन से हेमोलिसिस हो सकता है।</string>
    <string name="se3">सांस और शरीर से दुर्गंध, पेट ख़राब होना या सीने में जलन हो सकती है। यदि इनमें से कोई भी प्रभाव बना रहता है या बिगड़ जाता है, तो तुरंत अपने डॉक्टर या फार्मासिस्ट से संपर्क करें। यदि इनमें से कोई भी दुर्लभ लेकिन बहुत गंभीर दुष्प्रभाव होता है तो तुरंत अपने डॉक्टर को बताएं: आसान या असामान्य चोट/रक्तस्राव</string>
    <string name="se4">जब पाक संबंधी मात्रा में सेवन किया जाता है तो डिल आम तौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित होता है। हालाँकि, कुछ विचार हैं: एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्ति डिल के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं और त्वचा पर चकत्ते या खुजली जैसी एलर्जी प्रतिक्रियाओं का अनुभव कर सकते हैं। गर्भावस्था: जबकि डिल को आम तौर पर गर्भावस्था के दौरान पाक मात्रा में सुरक्षित माना जाता है, उच्च खुराक या गर्भावस्था के दौरान डिल के औषधीय उपयोग से बचना चाहिए जब तक कि स्वास्थ्य देखभाल प्रदाता के मार्गदर्शन में न हो। रक्त का थक्का जमना: डिल में हल्के रक्त-पतला प्रभाव हो सकते हैं, इसलिए रक्त-पतला करने वाली दवाएं लेने वाले व्यक्तियों को सावधानी बरतनी चाहिए और एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना चाहिए। जड़ी-बूटी-दवा परस्पर क्रिया: डिल की खुराक या अर्क कुछ दवाओं के साथ परस्पर क्रिया कर सकते हैं। यदि आप दवा ले रहे हैं, तो चिकित्सीय प्रयोजनों के लिए डिल सप्लीमेंट का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करें।</string>
    <string name="se5">हवाईयन बेबी वुडरोज़ बीजों के सेवन से कई प्रकार के दुष्प्रभाव हो सकते हैं, जिनमें शामिल हैं: मतली और उल्टी, पेट की परेशानी, चक्कर आना, भ्रम, चिंता और घबराहट के दौरे, अप्रिय या चुनौतीपूर्ण मतिभ्रम। यह ध्यान रखना आवश्यक है कि इन बीजों के मनोवैज्ञानिक प्रभाव हो सकते हैं। अप्रत्याशित हो और हर व्यक्ति में अलग-अलग हो। ओवरडोज़ का खतरा होता है, जिससे अधिक गंभीर लक्षण और यहां तक कि चिकित्सीय जटिलताएं भी हो सकती हैं। हवाईयन बेबी वुडरोज़ बीजों का लंबे समय तक या लगातार उपयोग संभावित रूप से मानसिक स्वास्थ्य पर प्रतिकूल प्रभाव डाल सकता है।</string>
    <string name="se6">अनुशंसित मात्रा में सेवन करने पर शतावरी को आमतौर पर सुरक्षित माना जाता है। हालाँकि, कुछ व्यक्तियों को हल्के दुष्प्रभाव का अनुभव हो सकता है, जैसे गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा या एलर्जी प्रतिक्रिया। शतावरी का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करने की सलाह दी जाती है, खासकर यदि आप गर्भवती हैं, स्तनपान कराती हैं, या कोई अंतर्निहित चिकित्सा स्थिति है। कृपया ध्यान दें कि शतावरी का उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में सदियों से किया जाता रहा है, लेकिन एक योग्य स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करना आवश्यक है या आपकी विशिष्ट स्वास्थ्य आवश्यकताओं और स्थितियों के आधार पर उचित मार्गदर्शन और खुराक की सिफारिशों के लिए आयुर्वेदिक विशेषज्ञ से संपर्क करें। इसके अतिरिक्त, यहां दी गई जानकारी ऐतिहासिक और पारंपरिक उपयोगों पर आधारित है, और वैज्ञानिक अनुसंधान इसके संभावित लाभों और दुष्प्रभावों के बारे में और अधिक जानकारी प्राप्त करना जारी रख सकता है।</string>
    <string name="p7">बरलेरिया प्रियोनिटिस</string>
    <string name="l7">Kantashario</string>
    <string name="s7">बारलेरिया प्रियोनाइटिस</string>
    <string name="d7"><br>बारलारिया प्रियोनिटिस, जिसे आमतौर पर साही के फूल के रूप में जाना जाता है, एक कांटेदार, लकड़ीदार झाड़ी या छोटा पेड़ है जो ऊंचाई में 2-3 मीटर तक बढ़ सकता है</br>           <br>पौधे में सरल, विपरीत पत्तियां होती हैं जो अण्डाकार से अण्डाकार होती हैं और महीन बालों से ढकी होती हैं।</br>           <br>यह गुच्छों में व्यवस्थित चमकीले नारंगी या पीले ट्यूबलर फूल और एक कांटेदार, बेलनाकार कैलीक्स पैदा करता है।</br>           <br>पौधे की विशेषता इसकी कांटेदार प्रकृति है, जिसके तने और शाखाओं पर नुकीले, सुई जैसे कांटे होते हैं।</br></string>
    <string name="dt7"><br>बारलारिया प्रियोनिटिस दक्षिण एशिया का मूल निवासी है और भारत, श्रीलंका, बांग्लादेश, पाकिस्तान और दक्षिण पूर्व एशिया के कुछ हिस्सों सहित विभिन्न देशों में पाया जाता है।</br>           <br>यह उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों के लिए अच्छी तरह से अनुकूलित है और जंगलों, घास के मैदानों और अशांत क्षेत्रों सहित विभिन्न आवासों में पाया जा सकता है।</br></string>
    <string name="m7"><br>बारलारिया प्रियोनिटिस का पारंपरिक चिकित्सा में औषधीय उपयोग का एक लंबा इतिहास है, विशेष रूप से आयुर्वेद और पारंपरिक चीनी चिकित्सा में।</br>           <br>पौधे में विभिन्न औषधीय गुण हैं और इसका उपयोग कई बीमारियों के इलाज के लिए किया जाता है।</br>           <br>इसे मौखिक स्वास्थ्य के लिए एक मूल्यवान जड़ी बूटी माना जाता है और इसके जीवाणुरोधी गुणों के कारण इसका उपयोग टूथपेस्ट और मौखिक देखभाल उत्पादों में किया जाता है।</br>           <br>आयुर्वेद में, पौधे की जड़ का उपयोग दंत समस्याओं, बुखार, खांसी और पाचन विकारों सहित विभिन्न स्थितियों के इलाज के लिए औषधीय मिश्रण तैयार करने के लिए किया जाता है।</br>           <br>पत्तियों और जड़ों का उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में सूजनरोधी और दर्दनाशक के रूप में भी किया जाता है।</br></string>
    <string name="b7"><br>मौखिक स्वास्थ्य: बरलारिया प्रियोनिटिस मौखिक स्वच्छता बनाए रखने में अपनी भूमिका के लिए जाना जाता है। इसका उपयोग दांत दर्द, मसूड़ों के संक्रमण और सांसों की दुर्गंध जैसी दंत समस्याओं के इलाज के लिए किया जाता है।</br>           <br>एंटी-इंफ्लेमेटरी: पौधे में एंटी-इंफ्लेमेटरी गुण होते हैं और इसका उपयोग गठिया और जोड़ों के दर्द जैसी स्थितियों में सूजन और दर्द को कम करने के लिए किया जा सकता है।</br>           <br>बुखार में कमी: पारंपरिक चिकित्सा में, इसका उपयोग बुखार को कम करने और बुखार को कम करने के लिए किया जाता है।</br>           <br>पाचन स्वास्थ्य: कुछ पारंपरिक उपचार पाचन में सुधार और गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल विकारों के इलाज के लिए बरलारिया प्रियोनिटिस का उपयोग करते हैं।</br></string>
    <string name="se7"><br>हालांकि बारलेरिया प्रियोनिटिस के कई औषधीय लाभ हैं, इसका उपयोग सावधानी के साथ किया जाना चाहिए, विशेष रूप से उच्च खुराक में या उचित मार्गदर्शन के बिना। संभावित दुष्प्रभावों और विचारों में शामिल हैं:</br>          <br>एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्तियों को पौधे से एलर्जी हो सकती है, जिससे त्वचा पर चकत्ते या अन्य एलर्जी लक्षण हो सकते हैं। पाचन संबंधी समस्याएं: अत्यधिक सेवन से गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा हो सकती है</br>          <br>गर्भावस्था और नर्सिंग: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श के बिना इस पौधे का उपयोग करने से बचना चाहिए</br>          <br>दवाओं के साथ इंटरेक्शन: यह कुछ दवाओं के साथ इंटरेक्शन कर सकता है, इसलिए अन्य दवाओं के साथ इसका उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श लें।</br>          <br>औषधीय प्रयोजनों के लिए बारलेरिया प्रियोनिटिस या किसी अन्य हर्बल उपचार का उपयोग करने से पहले हमेशा एक योग्य स्वास्थ्य देखभाल व्यवसायी या आयुर्वेदिक विशेषज्ञ से परामर्श लें ताकि यह सुनिश्चित हो सके कि यह आपकी विशिष्ट स्थिति के लिए सुरक्षित और उपयुक्त है।</br></string>
    <string name="f7">एकैंथेसी</string>



    <string name="p8">कैजानस काजन </string>
    <string name="s8">कैजानस कैजन</string>
    <string name="l8">टुवर</string>
    <string  name = "f8">फैबेसी</string>
    <string name = "d8"> अरहर एक बारहमासी झाड़ी है जो ऊंचाई में 1-4 मीटर तक बढ़ सकती है। इसमें तीन पत्तों वाली मिश्रित पत्तियाँ होती हैं और चमकीले पीले या नारंगी फूल लगते हैं। पौधे की सबसे विशिष्ट विशेषता इसकी लंबी, पतली और बेलनाकार फलियाँ हैं जिनमें खाने योग्य बीज होते हैं। किस्म के आधार पर बीजों का रंग अलग-अलग हो सकता है, जिसमें लाल, हरा, पीला और भूरा शामिल है।</string>
    <string name = "dt8"> अरहर भारतीय उपमहाद्वीप के उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों का मूल निवासी है। इसकी खेती भारत, नाइजीरिया, म्यांमार, ब्राजील और एशिया, अफ्रीका और अमेरिका के कई अन्य देशों में व्यापक रूप से की जाती है। विभिन्न प्रकार की मिट्टी और जलवायु परिस्थितियों के अनुकूल होने के कारण, अरहर दुनिया के कई हिस्सों में एक महत्वपूर्ण फसल बन गई है।</string>
    <string name="m8">पाचन स्वास्थ्य: अरहर अपने पाचन संबंधी लाभों के लिए जाना जाता है। इसमें आहार फाइबर होता है, जो मल त्याग को विनियमित करने और कब्ज को रोकने में मदद करता है। मधुमेह प्रबंधन: कुछ अध्ययनों से पता चलता है कि अरहर अपने कम ग्लाइसेमिक सूचकांक और इंसुलिन संवेदनशीलता में सुधार करने की क्षमता के कारण रक्त शर्करा के स्तर को विनियमित करने में मदद कर सकता है। सूजन-रोधी गुण: पौधा इसमें एंटी-इंफ्लेमेटरी यौगिक होते हैं जो सूजन और संबंधित स्थितियों को कम करने के लिए फायदेमंद हो सकते हैं। एंटीऑक्सीडेंट गुण: अरहर के बीज में फ्लेवोनोइड्स और पॉलीफेनोल्स जैसे एंटीऑक्सिडेंट होते हैं, जो कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव तनाव से बचाने में मदद कर सकते हैं। घाव भरना: पारंपरिक चिकित्सा में, अरहर का पेस्ट उपचार को बढ़ावा देने के लिए घावों पर शीर्ष रूप से उपयोग किया जाता है। श्वसन स्वास्थ्य: कुछ क्षेत्रों में, अरहर की दाल का उपयोग श्वसन संबंधी बीमारियों, जैसे खांसी और ब्रोंकाइटिस के इलाज के लिए किया जाता है।</string>
    <string name="b8">अरहर जीवन निर्वाह और व्यावसायिक खेती दोनों के लिए एक मूल्यवान फसल है। इसके लाभों में शामिल हैं: पोषण: बीज प्रोटीन, आवश्यक अमीनो एसिड, विटामिन (विशेष रूप से बी विटामिन), और खनिज (लौह, पोटेशियम और मैग्नीशियम) का एक अच्छा स्रोत हैं। मिट्टी में सुधार: अरहर का उपयोग कवर फसल के रूप में किया जाता है। वायुमंडलीय नाइट्रोजन को ठीक करने की क्षमता के कारण मिट्टी की उर्वरता में सुधार के लिए फसल चक्र। पशुधन चारा: पौधा पशुओं के लिए चारा प्रदान करता है। आय सृजन: यह बीज की बिक्री के माध्यम से किसानों के लिए आय के स्रोत के रूप में कार्य करता है। सांस्कृतिक महत्व: अरहर एक पौधा है कई क्षेत्रों में जहां यह उगाया जाता है, वहां के व्यंजनों और संस्कृतियों का अभिन्न अंग है।</string>
    <string name="se8">कबूतर दाल को आमतौर पर भोजन के रूप में सेवन करना सुरक्षित माना जाता है। हालाँकि, इसके कुछ संभावित दुष्प्रभाव हैं जिनके बारे में सचेत रहना चाहिए: पेट फूलना: कुछ व्यक्तियों में अरहर की दाल गैस और सूजन का कारण बन सकती है, खासकर अगर बड़ी मात्रा में सेवन किया जाए। एलर्जी: शायद ही कभी, व्यक्तियों को अरहर की दाल से एलर्जी की प्रतिक्रिया का अनुभव हो सकता है। यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि हालांकि अरहर की दाल के कई संभावित स्वास्थ्य लाभ हैं, लेकिन इसका उपयोग किसी भी निर्धारित दवा या चिकित्सीय स्थितियों के उपचार के प्रतिस्थापन के रूप में नहीं किया जाना चाहिए। औषधीय प्रयोजनों के लिए अपने आहार में नए खाद्य पदार्थों या जड़ी-बूटियों को शामिल करने से पहले हमेशा एक स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श लें।</string>
    <string name="p9">कैलोट्रोपिस प्रोसेरा</string>
    <string name="s9">कैलोट्रोपिस प्रोसेरा</string>
    <string name="l9">अंकडो</string>
    <string name="f9">Aclepiadaceae</string>
    <string name="d9">कैलोट्रोपिस प्रोसेरा एक बारहमासी झाड़ी है जो ऊंचाई में 4 मीटर तक बढ़ सकती है। इसकी विशेषता इसके भूरे-हरे पत्ते और तारे के आकार के, मोमी फूलों के आकर्षक समूह हैं। पौधे में मोटे, मांसल तने और पत्तियाँ होती हैं जो बारीक बालों से ढकी होती हैं, जो उन्हें नरम, मखमली बनावट देती हैं। पौधे का फल एक बड़ा, फुला हुआ और लकड़ी जैसा कैप्सूल होता है, जिसमें रेशमी रेशों में कई बीज लगे होते हैं। इन रेशों का उपयोग अक्सर विभिन्न प्रयोजनों के लिए किया जाता है।</string>
    <string name="dt9">कैलोट्रोपिस प्रोसेरा अफ्रीका, मध्य पूर्व और दक्षिण एशिया के कुछ हिस्सों सहित कई क्षेत्रों का मूल निवासी है। यह शुष्क और अर्ध-शुष्क वातावरण में पनपता है और अक्सर सूखी बंजर भूमि, सड़कों के किनारे और अशांत क्षेत्रों में पाया जाता है। यह ऑस्ट्रेलिया और अमेरिका के कुछ हिस्सों में प्राकृतिक हो गया है।</string>
    <string name="m9">कैलोट्रोपिस प्रोसेरा का चिकित्सा की पारंपरिक प्रणालियों में औषधीय उपयोग का एक लंबा इतिहास है। इसके कुछ औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: दर्द से राहत: पौधे के लेटेक्स को दर्द से राहत देने के लिए शीर्ष पर लगाया जाता है, विशेष रूप से गठिया और जोड़ों के दर्द के मामलों में। सूजन-रोधी: पौधे में सूजन-रोधी गुण होते हैं और इसका उपयोग सूजन और सूजन को कम करने के लिए किया जाता है। .घाव भरना: घावों और घावों के उपचार को बढ़ावा देने के लिए लेटेक्स का उपयोग घाव ड्रेसिंग के रूप में भी किया जाता है। श्वसन संबंधी स्थितियां: कुछ क्षेत्रों में, इसका उपयोग अस्थमा और ब्रोंकाइटिस जैसी श्वसन स्थितियों के इलाज के लिए किया जाता है। मलेरिया रोधी: कैलोट्रोपिस प्रोसेरा अर्क की जांच की गई है उनके संभावित मलेरिया-रोधी गुण। रेचक: नियंत्रित खुराक में, इसे कब्ज से राहत देने के लिए एक रेचक के रूप में उपयोग किया जाता है। रोगाणुरोधी: पौधे के अर्क ने कुछ बैक्टीरिया और कवक के खिलाफ रोगाणुरोधी गतिविधि दिखाई है।</string>
    <string name="se9">जबकि कैलोट्रोपिस प्रोसेरा के औषधीय उपयोग हैं, इसका उपयोग सावधानी से और एक योग्य चिकित्सक के मार्गदर्शन में किया जाना चाहिए। कुछ विचारों में शामिल हैं: विषाक्तता: पौधे में कार्डियक ग्लाइकोसाइड्स, एल्कलॉइड्स और लेटेक्स सहित जहरीले यौगिक होते हैं जो बड़ी मात्रा में सेवन करने पर हानिकारक हो सकते हैं। उचित प्रसंस्करण और सावधानियों के बिना इसका सेवन नहीं किया जाना चाहिए। त्वचा में जलन: लेटेक्स कुछ व्यक्तियों में त्वचा में जलन और एलर्जी का कारण बन सकता है। गर्भावस्था: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को कैलोट्रोपिस प्रोसेरा युक्त उत्पादों का उपयोग करने से बचना चाहिए क्योंकि वे गर्भावस्था और स्तनपान पर प्रतिकूल प्रभाव डाल सकते हैं। .</string>
    <string name="p10">भांग का पौधा</string>
    <string name="s10">भांग का पौधा</string>
    <string name="f10">Cannabaceae</string>
    <string name="d10">कैनबिस सैटिवा एक द्विअर्थी (जिसमें नर और मादा पौधे अलग-अलग होते हैं) वार्षिक पौधा है जिसकी खेती हजारों वर्षों से विभिन्न उद्देश्यों के लिए की जाती रही है। यह अपने लम्बे, रेशेदार डंठलों और दाँतेदार किनारों वाली ताड़ की पत्तियों के लिए जाना जाता है। पौधा छोटे, अगोचर फूल पैदा करता है जो या तो नर या मादा होते हैं। मादा फूल, विशेष रूप से, कैनबिनोइड्स से भरपूर होते हैं।</string>
    <string name="dt10">कैनबिस सैटिवा मध्य एशिया का मूल निवासी है, लेकिन अब औद्योगिक भांग और मनोरंजक/औषधीय मारिजुआना दोनों के लिए दुनिया भर में व्यापक रूप से खेती और वितरित की जाती है। यह समशीतोष्ण से लेकर उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों तक विभिन्न प्रकार की जलवायु में विकसित हो सकता है।</string>
    <string name="m10">कैनबिस सैटिवा का औषधीय उपयोग का एक लंबा इतिहास है, और इसमें विभिन्न यौगिक शामिल हैं जिनके संभावित चिकित्सीय प्रभाव हैं। कुछ औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: दर्द प्रबंधन: कैनबिस अपने एनाल्जेसिक गुणों के लिए जाना जाता है और इसका उपयोग पुराने दर्द की स्थिति सहित दर्द को दूर करने के लिए किया जाता है। मतली और उल्टी: यह मतली और उल्टी को कम करने में मदद कर सकता है, अक्सर कीमोथेरेपी से गुजरने वाले कैंसर रोगियों में इसका उपयोग किया जाता है। भूख उत्तेजना: कैनबिस भूख को उत्तेजित कर सकता है, जिससे यह भूख में कमी या बर्बादी सिंड्रोम वाले व्यक्तियों के लिए उपयोगी हो सकता है। दौरे विकार: कैनबिस के कुछ रूप, जैसे सीबीडी (कैनाबिडिओल), ने मिर्गी में दौरे की आवृत्ति और गंभीरता को कम करने में वादा दिखाया है। चिंता और तनाव: कुछ मामलों में, कैनाबिस चिंता और तनाव से राहत दे सकता है, हालांकि व्यक्तिगत प्रतिक्रियाएं अलग-अलग हो सकती हैं। ग्लूकोमा: ग्लूकोमा के रोगियों में कैनबिस इंट्राओकुलर दबाव को कम करने में मदद कर सकता है। सूजन की स्थिति: इसका उपयोग गठिया जैसी सूजन संबंधी स्थितियों को प्रबंधित करने के लिए किया जा सकता है। नींद संबंधी विकार: कुछ व्यक्तियों को नींद की गुणवत्ता में सुधार के लिए भांग मददगार लगती है।</string>
    <string name="b10">कैनबिस सैटिवा के लाभ मुख्य रूप से लक्षणों को कम करने और विभिन्न चिकित्सीय स्थितियों वाले व्यक्तियों के जीवन की गुणवत्ता में सुधार करने की इसकी क्षमता के इर्द-गिर्द घूमते हैं। इन लाभों का श्रेय काफी हद तक इसके कैनबिनोइड्स को दिया जाता है, जैसे कि टीएचसी (टेट्राहाइड्रोकैनाबिनोल) और सीबीडी (कैनाबिडिओल), जो शरीर में एंडोकैनाबिनोइड सिस्टम के साथ बातचीत करते हैं।</string>
    <string name="se10">कैनबिस के दुष्प्रभाव हो सकते हैं, खासकर जब उच्च खुराक में या लंबे समय तक उपयोग किया जाता है। सामान्य दुष्प्रभावों में शामिल हो सकते हैं: बिगड़ा हुआ समन्वय और मोटर कौशल, संज्ञानात्मक हानि और स्मृति समस्याएं, हृदय गति में वृद्धि, शुष्क मुंह और लाल आंखें, व्याकुलता और चिंता (विशेष रूप से उच्च-टीएचसी तनाव के साथ) निर्भरता और लत (विशेष रूप से उच्च-टीएचसी किस्मों के साथ) यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि के प्रभाव भांग के प्रकार, खुराक और व्यक्तिगत कारकों के आधार पर भांग व्यापक रूप से भिन्न हो सकती है। इसके अतिरिक्त, भांग की वैधता देश और क्षेत्र के अनुसार अलग-अलग होती है, इसलिए इसके उपयोग और कब्जे के संबंध में स्थानीय कानूनों और नियमों के बारे में जागरूक होना महत्वपूर्ण है। मेडिकल कैनबिस का उपयोग स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर के मार्गदर्शन में किया जाना चाहिए, और मनोरंजक उपयोग जिम्मेदारी से और स्थानीय कानूनों के अनुसार किया जाना चाहिए।</string>



    <string name="p11">शिमला मिर्च वार्षिक</string>
    <string name="l11">मार्ची</string>
    <string name="s11">शिमला मिर्च वार्षिक</string>
    <string name="f11">सोलानेसी</string>
    <string name="d11">शिमला मिर्च वार्षिक सोलानेसी परिवार में फूल पौधे की एक प्रजाति है। यह अपनी खाने योग्य मिर्चों के लिए जाना जाता है, जो हरे, पीले, नारंगी और लाल से लेकर विभिन्न आकार, आकार और रंगों में आती हैं। जलवायु और विविधता के आधार पर पौधा आम तौर पर वार्षिक या बारहमासी होता है। इसकी पत्तियाँ गहरे हरे रंग की होती हैं और इसमें पाँच पंखुड़ियों वाले छोटे, सफेद फूल लगते हैं। कैप्सिकम एन्युम का फल या तो हल्का या गर्म हो सकता है, जो विशिष्ट किस्म और उसमें कैप्साइसिन सामग्री के स्तर पर निर्भर करता है।</string>
    <string name="dt11">शिमला मिर्च वार्षिक अमेरिका का मूल निवासी है, मध्य और दक्षिण अमेरिका में इसकी खेती का एक लंबा इतिहास है। अब इसकी व्यापक रूप से खेती की जाती है और दुनिया भर में वितरित किया जाता है, जिससे यह कई व्यंजनों में प्रमुख बन जाता है। यह उष्णकटिबंधीय, उपोष्णकटिबंधीय और समशीतोष्ण क्षेत्रों सहित विभिन्न जलवायु में उगाया जाता है।</string>
    <string name = "m11"> जबकि कैप्सिकम एन्युम मुख्य रूप से अपने पाक उपयोगों के लिए जाना जाता है, इसके कुछ औषधीय अनुप्रयोग भी हैं, जो अक्सर इसके सक्रिय यौगिक, कैप्साइसिन से संबंधित होते हैं। औषधीय उपयोगों में शामिल हो सकते हैं: दर्द से राहत: कैप्साइसिन युक्त सामयिक क्रीम और मलहम का उपयोग दर्द से राहत के लिए किया जाता है, विशेष रूप से पुराने ऑस्टियोआर्थराइटिस, न्यूरोपैथिक दर्द और मांसपेशियों में दर्द जैसी स्थितियों के लिए। कैप्साइसिन दर्द रिसेप्टर्स को निष्क्रिय करके काम करता है। वजन प्रबंधन: माना जाता है कि कैप्साइसिन चयापचय को बढ़ाता है और वसा ऑक्सीकरण को बढ़ावा देकर वजन प्रबंधन में सहायता कर सकता है। पाचन स्वास्थ्य: कुछ लोग पाचन को उत्तेजित करने, भूख में सुधार करने और हल्के गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा को कम करने के लिए कैप्सिकम एन्युम के हल्के रूपों का उपयोग करते हैं। ...</string>
    <string name="b11">शिमला मिर्च वार्षिक कई स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, मुख्य रूप से कैप्साइसिन और अन्य यौगिकों की उपस्थिति के कारण। संभावित लाभों में से कुछ में शामिल हैं: विटामिन से भरपूर: मिर्च विटामिन का एक अच्छा स्रोत है, विशेष रूप से विटामिन सी, जो प्रतिरक्षा कार्य और त्वचा के स्वास्थ्य के लिए आवश्यक है। एंटीऑक्सीडेंट गुण: मिर्च में एंटीऑक्सिडेंट होते हैं जो मुक्त कणों से लड़ने में मदद करते हैं, संभावित रूप से जोखिम को कम करते हैं पुरानी बीमारियाँ। दर्द से राहत: सामयिक कैप्साइसिन कुछ स्थितियों के लिए दर्द से राहत प्रदान कर सकता है। वजन प्रबंधन: कैप्साइसिन वजन प्रबंधन और वसा घटाने में सहायता कर सकता है। हृदय स्वास्थ्य: कुछ शोध से पता चलता है कि कैप्सिकम एन्युम का सेवन हृदय स्वास्थ्य पर सकारात्मक प्रभाव डाल सकता है।</string>
    <string name = "se11">हालांकि कैप्सिकम एन्युम आम तौर पर उपभोग के लिए सुरक्षित है, इसके कुछ संभावित दुष्प्रभाव हैं जिनके बारे में जागरूक होना चाहिए: पाचन संबंधी असुविधा: उच्च कैप्साइसिन सामग्री के साथ गर्म मिर्च का सेवन पेट दर्द और दस्त सहित पाचन संबंधी असुविधा का कारण बन सकता है। संवेदनशील व्यक्ति। जलन: कैप्साइसिन त्वचा और आंखों में जलन पैदा कर सकता है। उचित सुरक्षा के बिना गर्म मिर्च या उनके बीजों को संभालने से त्वचा में जलन या आंखों में जलन हो सकती है। मिर्च को छूने के बाद अच्छी तरह से हाथ धोने की सलाह दी जाती है। एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्तियों को मिर्च से एलर्जी हो सकती है और उन्हें खुजली, पित्ती या सूजन जैसी एलर्जी प्रतिक्रियाओं का अनुभव हो सकता है। दवाओं के साथ परस्पर क्रिया: यदि आप दवाएं ले रहे हैं या अंतर्निहित स्वास्थ्य स्थितियां हैं, तो परामर्श लें विशेष रूप से बड़ी मात्रा में या पूरक के रूप में शिमला मिर्च का सेवन करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता। यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि शिमला मिर्च में तीखापन या गर्मी का स्तर विभिन्न किस्मों में व्यापक रूप से भिन्न होता है, इसलिए व्यक्ति अपने स्वाद के अनुरूप मिर्च चुन सकते हैं। तीखेपन के प्रति प्राथमिकताएँ और सहनशीलता। इसके अतिरिक्त, संभावित पाचन असुविधा से बचने के लिए अपने आहार में गर्म मिर्च को शामिल करते समय संयम महत्वपूर्ण है।</string>


    <string name="p12">carica papaya</string>
    <string name="l12">पपीता</string>
    <string name="s12">कैरिका पपीता</string>
    <string name="f12">कैरिकेसी</string>
    <string name="d12">कैरिका पपीता एक उष्णकटिबंधीय फल का पेड़ है जिसकी खेती इसके मीठे और पौष्टिक फल के लिए व्यापक रूप से की जाती है। पेड़ आमतौर पर 5 से 10 मीटर (16 से 33 फीट) की ऊंचाई तक बढ़ता है और इसमें एक तना या तना होता है। पत्तियाँ बड़ी और गहरी लोब वाली होती हैं, और फल आम तौर पर लम्बा होता है और किस्म के आधार पर आकार में छोटे से बड़े तक भिन्न हो सकता है। पपीते का फल आमतौर पर कच्चा होने पर हरा होता है और पकने पर पीले या नारंगी रंग में बदल जाता है। पके पपीते का गूदा नारंगी या गुलाबी रंग का होता है और इसमें कई छोटे, काले बीज होते हैं जो खाने योग्य होते हैं लेकिन अक्सर फेंक दिए जाते हैं।</string>
    <string name="dt12">कैरिका पपीता अमेरिका के उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों, विशेष रूप से दक्षिणी मैक्सिको और मध्य अमेरिका का मूल निवासी है। अब इसकी खेती दुनिया भर के उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में व्यापक रूप से की जाती है, जिसमें दक्षिण पूर्व एशिया, कैरेबियन, अफ्रीका और दुनिया के कई अन्य हिस्से शामिल हैं।</string>
    <string name = "m12">पपीते का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में औषधीय उपयोग का एक लंबा इतिहास है, और पौधे के विभिन्न हिस्सों का उपयोग उनके संभावित स्वास्थ्य लाभों के लिए किया जाता है: पाचन स्वास्थ्य: पपीते में पपेन जैसे एंजाइम होते हैं, जो पाचन में सहायता करते हैं और कर सकते हैं पाचन समस्याओं वाले व्यक्तियों के लिए सहायक हो। इसका उपयोग अक्सर अपच और कब्ज के लक्षणों को कम करने के लिए किया जाता है। घाव भरना: पपेन, जब शीर्ष पर लगाया जाता है, तो मृत ऊतकों को तोड़कर और कोशिका वृद्धि को बढ़ावा देकर घाव भरने में सहायता कर सकता है। सूजनरोधी: पपीता अपने सूजनरोधी गुणों के लिए जाना जाता है और इसका उपयोग गठिया जैसी स्थितियों से जुड़ी सूजन और दर्द को कम करने के लिए किया जा सकता है। त्वचा का स्वास्थ्य: कुछ लोग त्वचा के स्वास्थ्य में सुधार और मुँहासे और सनबर्न जैसी स्थितियों के इलाज के लिए पपीते के अर्क या गूदे का उपयोग करते हैं।</string>
    <string name="b12">पपीता कई स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, मुख्य रूप से इसकी समृद्ध पोषक तत्व प्रोफ़ाइल के कारण। कुछ संभावित लाभों में शामिल हैं: विटामिन और खनिजों से भरपूर: पपीता विटामिन सी, विटामिन ए (बीटा-कैरोटीन के रूप में), और विभिन्न बी विटामिन का एक अच्छा स्रोत है। इसमें पोटेशियम और मैग्नीशियम जैसे खनिज भी शामिल हैं। पाचन सहायता: पपीते में एंजाइम, विशेष रूप से पपेन, पाचन में सहायता कर सकते हैं और पाचन संबंधी परेशानी को कम कर सकते हैं। एंटीऑक्सीडेंट गुण: पपीता एंटीऑक्सीडेंट से भरपूर है, जो मुक्त कणों से लड़ने में मदद कर सकता है और पुरानी बीमारियों के जोखिम को कम कर सकता है। बीमारियाँ। प्रतिरक्षा समर्थन: पपीते में उच्च विटामिन सी सामग्री प्रतिरक्षा प्रणाली का समर्थन करती है। त्वचा का स्वास्थ्य: पपीते का सामयिक अनुप्रयोग त्वचा के स्वास्थ्य में सुधार कर सकता है और त्वचा की समस्याओं को कम कर सकता है।</string>
    <string name = "se12">हालांकि कम मात्रा में सेवन करने पर पपीते को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है, लेकिन कुछ व्यक्तियों को हल्के दुष्प्रभाव का अनुभव हो सकता है, जिनमें शामिल हैं: एलर्जी प्रतिक्रियाएं: दुर्लभ मामलों में, व्यक्तियों को पपीते से एलर्जी हो सकती है और उन्हें खुजली जैसी एलर्जी प्रतिक्रियाओं का अनुभव हो सकता है। . , पित्ती, या सूजन। पेट खराब होना: अधिक मात्रा में पपीता खाने से दस्त सहित पाचन संबंधी परेशानी हो सकती है। लेटेक्स एलर्जी: लेटेक्स एलर्जी वाले कुछ व्यक्ति भी पपीते के प्रति संवेदनशील हो सकते हैं, क्योंकि पपीते में मौजूद लेटेक्स एलर्जी प्रतिक्रिया को ट्रिगर कर सकता है। कच्चा पपीता: विशेष रूप से गर्भावस्था के दौरान, कच्चे पपीते का सेवन करने की अनुशंसा नहीं की जाती है, क्योंकि इसमें लेटेक्स और पपेन का उच्च स्तर होता है, जिसके प्रतिकूल प्रभाव हो सकते हैं। संभावित दुष्प्रभावों से बचने के लिए संतुलित आहार के हिस्से के रूप में पपीते का सेवन कम मात्रा में करना महत्वपूर्ण है। प्रभाव. यदि आपको विशिष्ट स्वास्थ्य संबंधी चिंताएँ या स्थितियाँ हैं, तो महत्वपूर्ण आहार परिवर्तन करने या औषधीय प्रयोजनों के लिए पपीते का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करें।</string>

    <string name="p13">सेलेस्ट्रस पैनिकुलता</string>
    <string name ="l13">मालकनकनी</string>
    <string name="s13">सेलेस्ट्रस पैनिकुलता</string>
    <string name="f13">सेलास्ट्रेसी</string>
    <string name="d13">सेलेस्ट्रस पैनिकुलता भारतीय उपमहाद्वीप और दक्षिण पूर्व एशिया की मूल निवासी एक लकड़ी पर चढ़ने वाली झाड़ी या बेल है। यह अपने विशिष्ट लाल फलों और सुगंधित बीजों के लिए जाना जाता है। पौधे में अण्डाकार पत्तियों के साथ पतले तने होते हैं जो ऊपरी सतह पर हरे और निचली सतह पर भूरे-सफेद होते हैं। छोटे, लाल या नारंगी फल गुच्छों में पैदा होते हैं और उनमें बीज होते हैं। बीज पौधे का सबसे मूल्यवान हिस्सा हैं और उनके औषधीय गुणों के लिए उपयोग किया जाता है।</string>
    <string name = "dt13"> सेलास्ट्रस पैनिकुलता भारत, नेपाल और भूटान सहित भारतीय उपमहाद्वीप का मूल निवासी है। यह थाईलैंड और इंडोनेशिया सहित दक्षिण पूर्व एशिया के कुछ हिस्सों में भी पाया जाता है। यह उपोष्णकटिबंधीय और उष्णकटिबंधीय जलवायु पसंद करता है।</string>
    <string name="m13">सेलास्ट्रस पैनिकुलता का पारंपरिक आयुर्वेदिक और सिद्ध चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास है। बीज और उनसे प्राप्त तेल सबसे अधिक उपयोग किए जाने वाले भाग हैं और अपने संभावित औषधीय गुणों के लिए जाने जाते हैं: स्मृति वृद्धि: सेलेस्ट्रस पैनिकुलाटा का उपयोग अक्सर स्मृति बढ़ाने और संज्ञानात्मक टॉनिक के रूप में किया जाता है। ऐसा माना जाता है कि यह एकाग्रता, सीखने और समग्र मानसिक सतर्कता में सुधार करता है। तनाव और चिंता: पौधे का उपयोग तनाव, चिंता और मानसिक थकान को कम करने के लिए किया जाता है। इसमें एडाप्टोजेनिक गुण हो सकते हैं जो शरीर को तनाव से निपटने में मदद करते हैं। सूजन-रोधी: ऐसा माना जाता है कि इसमें सूजन-रोधी गुण होते हैं और इसका उपयोग सूजन से जुड़ी स्थितियों के लिए किया जा सकता है। दर्द से राहत: कुछ पारंपरिक उपयोगों में दर्द से राहत के लिए सेलेस्ट्रस पैनिकुलाटा का उपयोग शामिल है। जिसमें सिरदर्द और जोड़ों का दर्द शामिल है। न्यूरोलॉजिकल विकार: इसका उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में कुछ न्यूरोलॉजिकल स्थितियों को प्रबंधित करने के लिए किया जाता है।</string>
    <string name="b13">सेलास्ट्रस पैनिकुलता को मुख्य रूप से इसके संभावित संज्ञानात्मक और मानसिक स्वास्थ्य लाभों के लिए महत्व दिया जाता है। इससे होने वाले कुछ लाभों में शामिल हैं: बेहतर स्मृति और एकाग्रता: ऐसा माना जाता है कि यह स्मृति और एकाग्रता को बढ़ाता है, जिससे यह छात्रों और संज्ञानात्मक वृद्धि चाहने वाले व्यक्तियों के बीच लोकप्रिय हो जाता है। तनाव में कमी: सेलेस्ट्रस पैनिकुलाटा तनाव और चिंता को कम करने में मदद कर सकता है, भावना को बढ़ावा दे सकता है कल्याण। सूजनरोधी प्रभाव: कुछ अध्ययनों से पता चलता है कि इसमें सूजनरोधी प्रभाव हो सकते हैं, जो विभिन्न स्वास्थ्य स्थितियों के लिए फायदेमंद हो सकते हैं।</string>
    <string name="se13">सेलास्ट्रस पैनिकुलता को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है जब अनुशंसित खुराक पर उपयोग किया जाता है। हालाँकि, अत्यधिक सेवन या दुरुपयोग से दुष्प्रभाव हो सकते हैं जैसे: गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल परेशान: सेलेस्ट्रस पैनिकुलता का उपयोग करते समय कुछ व्यक्तियों को पेट में परेशानी या पाचन संबंधी समस्याओं का अनुभव हो सकता है। एलर्जी प्रतिक्रियाएं: एलर्जी प्रतिक्रियाएं संभव हैं लेकिन अपेक्षाकृत दुर्लभ हैं। यदि आपको इसका उपयोग करने के बाद खुजली, दाने, सूजन या सांस लेने में कठिनाई का अनुभव होता है, तो तुरंत चिकित्सा सहायता लें। दवाओं के साथ परस्पर क्रिया: यदि आप दवाएं ले रहे हैं या अंतर्निहित स्वास्थ्य स्थितियां हैं, तो सेलेस्ट्रस पैनिकुलता का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करें, क्योंकि यह प्रतिकूल प्रभाव डाल सकता है। ... कुछ दवाओं के साथ। यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि हालांकि सेलेस्ट्रस पैनिकुलता का पारंपरिक उपयोग का इतिहास है, इसकी प्रभावकारिता और सुरक्षा पर वैज्ञानिक शोध जारी है। यदि आप इसे औषधीय प्रयोजनों के लिए उपयोग करने पर विचार कर रहे हैं, तो एक योग्य आयुर्वेदिक चिकित्सक या स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना उचित है जो आपकी विशिष्ट आवश्यकताओं और स्वास्थ्य स्थितियों के आधार पर उचित उपयोग और खुराक पर मार्गदर्शन प्रदान कर सकता है।</string>


    <string name="p14">सेंटेला एशियाटिका</string>
    <string name ="l14">ब्राह्मी</string>
    <string name="f14">एपियासी</string>
    <string name="s14">सेंटेला एशियाटिका</string>
    <string name="d14">सेंटेला एशियाटिका एक छोटा, जड़ी-बूटी वाला पौधा है जो भारत, चीन, इंडोनेशिया और अन्य दक्षिण पूर्व एशियाई देशों सहित एशिया के विभिन्न क्षेत्रों का मूल निवासी है। यह अपनी कम बढ़ने वाली, रेंगने वाली आदत और स्कैलप्ड किनारों वाली विशिष्ट गोल या गुर्दे के आकार की पत्तियों के लिए जाना जाता है। सेंटेला एशियाटिका की पत्तियाँ और तने हरे होते हैं और इनमें बायोएक्टिव यौगिक होते हैं जिनका उपयोग उनके संभावित औषधीय गुणों के लिए किया जाता है।</string>
    <string name="dt14">सेंटेला एशियाटिका एशियाई देशों की एक विस्तृत श्रृंखला का मूल निवासी है, और यह उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में पनपता है। यह अक्सर आर्द्रभूमियों, जलधाराओं के किनारों और नम मिट्टी में पाया जा सकता है। इसके बहुमूल्य औषधीय गुणों के कारण इसकी खेती दुनिया के विभिन्न हिस्सों में भी की जाती है।</string>
    <string name = "m14"> सेंटेला एशियाटिका का आयुर्वेद और पारंपरिक चीनी चिकित्सा सहित पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास है। पौधे के हवाई हिस्से, विशेष रूप से पत्तियों का उपयोग उनके संभावित औषधीय लाभों के लिए किया जाता है: संज्ञानात्मक कार्य: सेंटेला एशियाटिका का उपयोग अक्सर संज्ञानात्मक कार्य, स्मृति और मानसिक स्पष्टता को बढ़ाने के लिए किया जाता है। ऐसा माना जाता है कि इसमें एडाप्टोजेनिक गुण होते हैं जो मानसिक थकान को कम करने और एकाग्रता में सुधार करने में मदद कर सकते हैं। घाव भरना: घाव भरने को बढ़ावा देने और निशान की उपस्थिति को कम करने के लिए इसका उपयोग शीर्ष पर किया जाता है। सेंटेला एशियाटिका के अर्क विभिन्न त्वचा देखभाल उत्पादों में पाए जाते हैं। सूजनरोधी: यह पौधा अपने सूजनरोधी गुणों के लिए जाना जाता है और इसका उपयोग गठिया या त्वचा की सूजन जैसी सूजन संबंधी स्थितियों को प्रबंधित करने के लिए किया जा सकता है। एंटीऑक्सीडेंट: सेंटेला एशियाटिका में एंटीऑक्सीडेंट होते हैं जो कोशिकाओं की रक्षा करने में मदद करते हैं मुक्त कणों के कारण होने वाली ऑक्सीडेटिव क्षति से। परिसंचरण संबंधी स्वास्थ्य: कुछ पारंपरिक उपयोगों में रक्त परिसंचरण में सुधार और शिरापरक अपर्याप्तता के लक्षणों को कम करने की इसकी क्षमता शामिल है।</string>
    <string name = "b14">सेंटेला एशियाटिका कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, जो मुख्य रूप से संज्ञानात्मक कार्य, घाव भरने और इसके सूजन-रोधी और एंटीऑक्सीडेंट गुणों से संबंधित हैं: संज्ञानात्मक वृद्धि: ऐसा माना जाता है कि यह स्मृति, एकाग्रता और समग्र संज्ञानात्मक कार्य में सुधार करता है। , जो इसे छात्रों और मानसिक स्पष्टता चाहने वाले व्यक्तियों के बीच लोकप्रिय बनाता है। घाव भरना: सेंटेला एशियाटिका का सामयिक अनुप्रयोग घाव भरने में तेजी लाने और निशान की उपस्थिति को कम करने में मदद कर सकता है। सूजनरोधी: यह सूजन की स्थिति को प्रबंधित करने और सूजन से संबंधित असुविधा को कम करने में सहायता कर सकता है। एंटीऑक्सीडेंट प्रभाव: पौधे के एंटीऑक्सीडेंट समग्र स्वास्थ्य में योगदान करते हैं और सेलुलर क्षति को रोकने में मदद कर सकते हैं।</string>
    <string name="se14">सेंटेला एशियाटिका को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है जब अनुशंसित खुराक पर उपयोग किया जाता है। हालाँकि, कुछ व्यक्तियों को हल्के दुष्प्रभाव का अनुभव हो सकता है, खासकर जब अधिक मात्रा में लिया जाता है या शीर्ष पर लगाया जाता है: गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल परेशान: कुछ मामलों में, सेंटेला एशियाटिका की उच्च खुराक से हल्का पेट खराब, मतली या दस्त हो सकता है। त्वचा की संवेदनशीलता: जब शीर्ष पर लगाया जाता है, यह कुछ व्यक्तियों में त्वचा की संवेदनशीलता या एलर्जी का कारण बन सकता है। इसे त्वचा के एक बड़े क्षेत्र पर लगाने से पहले पैच परीक्षण करने की सलाह दी जाती है। दवाओं के साथ इंटरेक्शन: यदि आप दवाएं ले रहे हैं या अंतर्निहित स्वास्थ्य स्थितियां हैं, तो सेंटेला एशियाटिका की खुराक या अर्क का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करें। क्योंकि यह कुछ दवाओं के साथ परस्पर क्रिया कर सकता है। यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि हालांकि सेंटेला एशियाटिका का पारंपरिक उपयोग का इतिहास है, इसकी प्रभावकारिता और सुरक्षा पर वैज्ञानिक शोध जारी है। यदि आप इसे औषधीय प्रयोजनों के लिए उपयोग करने पर विचार कर रहे हैं, तो एक योग्य हर्बलिस्ट, आयुर्वेदिक चिकित्सक, या स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना उचित है जो आपकी विशिष्ट आवश्यकताओं और स्वास्थ्य स्थितियों के आधार पर उचित उपयोग और खुराक पर मार्गदर्शन प्रदान कर सकता है।</string>


    <string name = "p15">दालचीनी कैम्फोरा</string>
    <string name="l15">कपूर</string>
    <string name="f15">लॉरेसी</string>
    <string name="s15">सिनामोमम कैम्फोरा</string>
    <string name = "d15"> सिनामोमम कैम्फोरा एक बड़ा सदाबहार पेड़ है जो पूर्वी एशिया का मूल निवासी है, जिसमें चीन, जापान और ताइवान जैसे देश शामिल हैं। यह अपनी विशिष्ट कपूर-सुगंधित पत्तियों, लकड़ी और इसकी छाल और लकड़ी से निकाले गए क्रिस्टलीय कपूर यौगिक के लिए जाना जाता है। पेड़ आम तौर पर 15 से 50 मीटर (49 से 164 फीट) की ऊंचाई तक पहुंचता है और इसकी सीधी वृद्धि की आदत होती है। कुचले जाने पर पत्तियाँ चमकदार, अंडाकार-लांसोलेट और सुगंधित होती हैं। लकड़ी को उसकी खुशबू के लिए महत्व दिया जाता है और इसका उपयोग कपूर के तेल के उत्पादन में किया जाता है।</string>
    <string name = "dt15"> सिनामोमम कैम्फोरा पूर्वी एशिया का मूल निवासी है, लेकिन इसे भारत, श्रीलंका और उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय जलवायु वाले कई क्षेत्रों सहित दुनिया के विभिन्न हिस्सों में पेश किया गया और इसकी खेती की गई। यह अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी और गर्म, आर्द्र परिस्थितियों में पनपता है।</string>
    <string name = "m15"> सिनामोमम कैम्फोरा का विभिन्न संस्कृतियों में पारंपरिक औषधीय उपयोग का इतिहास है। प्रमुख औषधीय घटक कपूर है, जो पेड़ की लकड़ी, छाल और पत्तियों से निकाला जाता है। कपूर और सिनामोमम कैम्फोरा के औषधीय उपयोग में शामिल हैं: श्वसन संबंधी राहत: कपूर का उपयोग इसके डिकॉन्गेस्टेंट गुणों के लिए शीर्ष पर या भाप साँस लेने में किया जाता है। यह नाक की भीड़, खांसी और सांस की परेशानी से राहत दिलाने में मदद कर सकता है। दर्द से राहत: मांसपेशियों और जोड़ों के दर्द सहित मामूली दर्द को कम करने के लिए बाम और क्रीम जैसे सामयिक उत्पादों में कपूर का उपयोग किया जाता है। सूजन रोधी: कपूर में सूजन रोधी हो सकता है गुण और कभी-कभी इसका उपयोग खुजली या जलन जैसी सुखदायक त्वचा स्थितियों के लिए किया जाता है। मानसिक स्पष्टता: कुछ पारंपरिक प्रथाओं में, कपूर का दिमाग पर एक उत्तेजक प्रभाव माना जाता है और इसका उपयोग मानसिक स्पष्टता और सतर्कता बढ़ाने के लिए किया जाता है। अरोमाथेरेपी: कपूर की सुगंध है इसकी उत्तेजक और स्फूर्तिदायक खुशबू के लिए अरोमाथेरेपी में उपयोग किया जाता है।</string>
    <string name = "b15">सिनामोमम कैम्फोरा कई संभावित लाभ प्रदान करता है, मुख्य रूप से कपूर के उपयोग के माध्यम से: श्वसन राहत: कपूर श्वसन की भीड़ और असुविधा को कम करने में मदद कर सकता है, जिससे यह छाती की मालिश और साँस लेने वाले उत्पादों में एक आम घटक बन जाता है। दर्द से राहत: सामयिक कपूर की तैयारी मामूली दर्द और मांसपेशियों के दर्द से अस्थायी राहत प्रदान कर सकती है। सूजन-रोधी प्रभाव: त्वचा पर लगाने पर कपूर में हल्के सूजन-रोधी गुण हो सकते हैं। सुगंधित लाभ: कपूर के सुगंधित गुणों का उपयोग उनके स्फूर्तिदायक और उत्तेजक प्रभावों के लिए किया जाता है। अरोमाथेरेपी और पारंपरिक प्रथाओं दोनों में।</string>
    <string name = "se15">साइड इफेक्ट्स: जबकि कपूर और सिनामोमम कैम्फोरा फायदेमंद हो सकते हैं, उन्हें सावधानी के साथ उपयोग करना और अनुशंसित दिशानिर्देशों का पालन करना महत्वपूर्ण है, क्योंकि अत्यधिक उपयोग या दुरुपयोग से साइड इफेक्ट्स हो सकते हैं: त्वचा की जलन: कपूर का सामयिक अनुप्रयोग कुछ व्यक्तियों में त्वचा की जलन या एलर्जी प्रतिक्रियाओं का कारण बन सकता है, खासकर यदि इसे उच्च सांद्रता में लगाया जाता है। मौखिक विषाक्तता: कपूर का सेवन विषाक्त हो सकता है और मतली, उल्टी, सिरदर्द, भ्रम और दौरे जैसे लक्षण पैदा कर सकता है। गंभीर मामलों में, यह जीवन के लिए खतरा हो सकता है। कपूर का सेवन कभी नहीं करना चाहिए। श्वसन संबंधी समस्याएं: कपूर के वाष्प की उच्च सांद्रता को अंदर लेना हानिकारक हो सकता है, जिससे श्वसन संबंधी परेशानी हो सकती है। कपूर के साथ भाप लेना सावधानी के साथ और देखरेख में किया जाना चाहिए। बच्चे और गर्भवती महिलाएं: कपूर उत्पादों को बच्चों की पहुंच से दूर रखा जाना चाहिए, क्योंकि थोड़ी मात्रा भी उनके लिए विषाक्त हो सकती है। गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को कपूर उत्पादों का उपयोग करने से बचना चाहिए। कपूर उत्पादों का उपयोग कम मात्रा में और उत्पाद लेबलिंग और सुरक्षा सिफारिशों के अनुसार किया जाना चाहिए। यदि आपको विशिष्ट स्वास्थ्य संबंधी चिंताएँ या स्थितियाँ हैं, विशेष रूप से कपूर उत्पादों का उपयोग करते समय, और आकस्मिक अंतर्ग्रहण या गंभीर प्रतिकूल प्रतिक्रिया के मामले में तत्काल चिकित्सा सहायता लेना महत्वपूर्ण है, तो स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करना महत्वपूर्ण है।</string>


    <string name="p16">Cinnamomum verum</string>
    <string name ="l16">ताज</string>
    <string name="f16">लॉरेसी</string>
    <string name="s16">Cinnamomum verum</string>
    <string name="d16">सिनामोमम वेरम एक छोटा से मध्यम आकार का पेड़ है जो 10-15 मीटर (30-50 फीट) की ऊंचाई तक पहुंच सकता है। इसमें अंडाकार आकार की पत्तियाँ होती हैं जो ऊपरी सतह पर गहरे हरे रंग की और नीचे हल्के हरे रंग की होती हैं। पेड़ की छाल हल्के भूरे रंग की और कागज़ जैसी होती है, जिसे इसकी सुगंधित आंतरिक परत के लिए काटा जाता है। सीलोन दालचीनी में छोटे पीले-सफ़ेद फूल लगते हैं जो अंडाकार आकार के जामुन में विकसित होते हैं।</string>
    <string name="dt16">सीलोन दालचीनी मूल रूप से श्रीलंका की है और इसकी खेती भारत, मेडागास्कर, सेशेल्स और कैरेबियन सहित अन्य उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में भी की जाती है। हालाँकि, श्रीलंका असली दालचीनी का प्राथमिक उत्पादक और निर्यातक बना हुआ है।</string>
    <string name="m16">सीलोन दालचीनी का आयुर्वेद और पारंपरिक चीनी चिकित्सा सहित पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास रहा है। इसके संभावित स्वास्थ्य लाभों के लिए इसे महत्व दिया जाता है, जिसमें शामिल हैं: पाचन सहायता: दालचीनी अपने वातहर गुणों के लिए जानी जाती है, जो गैस और सूजन सहित पाचन संबंधी परेशानी से राहत दिलाने में मदद कर सकती है। यह अपच और सीने की जलन में भी मदद कर सकता है। सूजन रोधी: दालचीनी में पाया जाने वाला एक यौगिक सिनामाल्डिहाइड में सूजन रोधी गुण होते हैं जो शरीर में सूजन को कम करने के लिए फायदेमंद हो सकते हैं। एंटीऑक्सीडेंट: दालचीनी एंटीऑक्सीडेंट से भरपूर होती है, जो कोशिकाओं की रक्षा करने में मदद कर सकती है मुक्त कणों के कारण होने वाली ऑक्सीडेटिव क्षति से। यह इसके संभावित एंटी-एजिंग प्रभावों में योगदान दे सकता है। रक्त शर्करा विनियमन: कुछ अध्ययनों से पता चलता है कि दालचीनी इंसुलिन संवेदनशीलता में सुधार करके रक्त शर्करा के स्तर को विनियमित करने में मदद कर सकती है, जिससे यह टाइप 2 मधुमेह वाले व्यक्तियों के लिए संभावित रूप से उपयोगी हो सकती है। रोगाणुरोधी: दालचीनी में सिनामाल्डिहाइड और अन्य यौगिक इसमें रोगाणुरोधी गुण होते हैं, जो संक्रमण से लड़ने में मदद कर सकते हैं और बैक्टीरिया और कवक के विकास को रोक सकते हैं।</string>
    <string name="b16">सीलोन दालचीनी अपने मीठे और नाजुक स्वाद के लिए बेशकीमती है, जो इसे पाक प्रयोजनों के लिए एक लोकप्रिय मसाला बनाती है। इसका उपयोग अक्सर बेकिंग, डेसर्ट और विभिन्न व्यंजनों में स्वाद बढ़ाने वाले के रूप में किया जाता है। यह मसाला अपने रोगाणुरोधी गुणों के कारण एक प्राकृतिक खाद्य परिरक्षक है। दालचीनी का उपयोग इसकी सुखद खुशबू के लिए इत्र और अरोमाथेरेपी में किया जाता है। इसके संभावित स्वास्थ्य लाभ इसे बनाते हैं हर्बल उपचार और आहार अनुपूरक के लिए मूल्यवान अतिरिक्त।</string>
    <string name="se16">जब मसाले के रूप में सीमित मात्रा में उपयोग किया जाता है, तो सीलोन दालचीनी आमतौर पर अधिकांश लोगों के लिए सुरक्षित होती है। हालाँकि, दालचीनी की खुराक या आवश्यक तेल के अत्यधिक सेवन से दुष्प्रभाव हो सकते हैं जैसे: कुछ व्यक्तियों में एलर्जी की प्रतिक्रिया। बड़ी मात्रा में सेवन करने पर लीवर में विषाक्तता। रक्त को पतला करने वाले प्रभाव, जो रक्त को पतला करने वाली दवाएँ लेने वालों के लिए समस्याग्रस्त हो सकते हैं। इंटरैक्शन कुछ दवाओं के साथ, विशेष रूप से मधुमेह और रक्तचाप के लिए। यदि आप दालचीनी को एक पूरक के रूप में, विशेष रूप से औषधीय खुराक में उपयोग करने पर विचार कर रहे हैं तो स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करना महत्वपूर्ण है। कुल मिलाकर, सिनामोमम वेरम, या सीलोन दालचीनी, संभावित स्वास्थ्य लाभ और पारंपरिक चिकित्सा और पाक कला में एक समृद्ध सांस्कृतिक इतिहास के साथ एक बहुमुखी मसाला है परंपराओं। इसे संतुलित आहार के हिस्से के रूप में सीमित मात्रा में सेवन किया जाना चाहिए और पूरक के रूप में, विशेष रूप से औषधीय अनुप्रयोगों में सावधानी से उपयोग किया जाना चाहिए। विशिष्ट स्वास्थ्य उद्देश्यों के लिए इसका उपयोग करने से पहले हमेशा एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श लें, खासकर यदि आपको अंतर्निहित स्वास्थ्य स्थितियां हैं या आप दवाएं ले रहे हैं।</string>



    <string name="p17">सिट्रुलस कोलोसिन्थिस</string>
    <string name="l17">इंद्रवर्ण</string>
    <string name="f17">Cucurbitacea</string>
    <string name="s17">सिट्रुलस कोलोसिन्थिस</string>
    <string name="d17">सिट्रुलस कोलोसिन्थिस एक जंगली, बारहमासी और जड़ी-बूटी वाला पौधा है जो भूमध्यसागरीय क्षेत्र, अफ्रीका के कुछ हिस्सों और दक्षिण एशिया का मूल निवासी है। यह एक बेलदार पौधा है जो आमतौर पर शुष्क और अर्ध-शुष्क क्षेत्रों में उगता है। पौधे में छोटे, गोल या आयताकार फल लगते हैं जो छोटे तरबूज जैसे होते हैं लेकिन स्वाद में बेहद कड़वे होते हैं। सिट्रुलस कोलोसिन्थिस की पत्तियाँ लोबदार होती हैं और उनकी बनावट खुरदरी होती है।</string>
    <string name="dt17">सिट्रुलस कोलोसिन्थिस मुख्य रूप से भूमध्यसागरीय, उत्तरी अफ्रीका, मध्य पूर्व और दक्षिण एशिया के कुछ हिस्सों के शुष्क और अर्ध-शुष्क क्षेत्रों में पाया जाता है। यह गर्म और शुष्क जलवायु में पनपने के लिए अनुकूलित है</string>
    <string name="m17">सिट्रुलस कोलोसिंथिस का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों, विशेष रूप से आयुर्वेद और पारंपरिक अरबी चिकित्सा में उपयोग का एक लंबा इतिहास है। फल के गूदे और बीज सहित पौधे के विभिन्न भागों का उपयोग उनके संभावित औषधीय गुणों के लिए किया गया है। हालाँकि, यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि पौधा अत्यधिक विषैला होता है और इसका उपयोग अत्यधिक सावधानी के साथ किया जाना चाहिए। रेचक: सिट्रुलस कोलोसिन्थिस के गूदे का उपयोग एक मजबूत रेचक के रूप में किया गया है, हालांकि यह पाचन तंत्र के लिए अत्यधिक परेशान करने वाला हो सकता है। -सूजन: पौधे का उपयोग पारंपरिक चिकित्सा पद्धतियों में सूजन को कम करने के लिए किया गया है। मधुमेह प्रबंधन: कुछ पारंपरिक प्रणालियों ने मधुमेह को प्रबंधित करने में मदद करने के लिए सिट्रुलस कोलोसिन्थिस का उपयोग किया है, हालांकि यह उपयोग इसकी विषाक्तता के कारण विवादास्पद है। रोगाणुरोधी: इसकी क्षमता का पता लगाया गया है रोगाणुरोधी गुण.</string>
    <string name = "b17"> जबकि सिट्रुलस कोलोसिन्थिस का उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में विभिन्न प्रयोजनों के लिए किया गया है, इसकी अत्यधिक कड़वाहट और विषाक्तता इसे स्व-दवा के लिए एक जोखिम भरा विकल्प बनाती है। इसके उपयोग की योग्य स्वास्थ्य देखभाल पेशेवरों द्वारा कड़ाई से निगरानी की जानी चाहिए, और अधिकांश औषधीय प्रयोजनों के लिए सुरक्षित विकल्प उपलब्ध हैं।</string>
    <string name="se17">सिट्रुलस कोलोसिन्थिस को अत्यधिक विषैला माना जाता है और इसका उपयोग अत्यधिक सावधानी के साथ किया जाना चाहिए। पौधा और इसके अर्क गंभीर प्रतिकूल प्रभाव पैदा कर सकते हैं, जिनमें शामिल हैं: गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल जलन: सिट्रुलस कोलोसिन्थिस की थोड़ी मात्रा भी लेने से मतली, उल्टी, दस्त और पेट दर्द सहित गंभीर पाचन संकट हो सकता है। विषाक्तता: पौधे में कुकुर्बिटासिन होता है, जो अत्यधिक जहरीला होता है ऐसे यौगिक जो विषाक्तता पैदा कर सकते हैं। सिट्रुलस कोलोसिन्थिस के सेवन से गंभीर स्वास्थ्य समस्याएं हो सकती हैं, जिनमें लीवर और किडनी की क्षति, हृदय संबंधी समस्याएं और यहां तक ​​कि मृत्यु भी शामिल है। त्वचा में जलन: पौधे के रस या त्वचा के संपर्क में आने से त्वचा में जलन और त्वचाशोथ हो सकती है। दवाओं के साथ परस्पर क्रिया: सिट्रुलस कोलोसिन्थिस हो सकता है दवाओं के साथ परस्पर क्रिया करें और उनके प्रभाव को बढ़ा दें, जिससे संभावित रूप से खतरनाक परिणाम हो सकते हैं। इसकी उच्च विषाक्तता और गंभीर दुष्प्रभावों की संभावना के कारण, सिट्रुलस कोलोसिन्थिस को स्व-दवा या घरेलू उपचार के लिए अनुशंसित नहीं किया जाता है। यदि आपको कोई स्वास्थ्य संबंधी चिंता है या आप विशिष्ट स्थितियों के लिए उपचार की तलाश कर रहे हैं, तो एक योग्य स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना महत्वपूर्ण है जो सुरक्षित और प्रभावी विकल्प प्रदान कर सकता है।</string>


    <string name="p18">सिट्रस लिमोन</string>
    <string name="l18">नींबू</string>
    <string name="f18">रूटासी</string>
    <string name="s18">साइट्रस लिमोन</string>
    <string name="d18">नींबू एक छोटा, सदाबहार पेड़ या झाड़ी है जिसमें विशिष्ट चमकदार, अंडाकार पत्तियां होती हैं। इसमें लगने वाला फल नींबू है, जो पकने पर आमतौर पर पीला होता है और आकार में अंडाकार या अण्डाकार होता है। नींबू अपने चमकीले पीले रंग और खट्टे स्वाद के लिए जाना जाता है। फल रसदार होता है और इसमें कई छोटे बीज होते हैं, जिन्हें अक्सर रस या गूदे का सेवन करते समय त्याग दिया जाता है। नींबू के पेड़ भी सुगंधित सफेद फूल पैदा करते हैं।</string>
    <string name="dt18">ऐसा माना जाता है कि नींबू की उत्पत्ति दक्षिण पूर्व एशिया में हुई, विशेष रूप से भारत, म्यांमार (बर्मा) और चीन के क्षेत्रों में। अब इसकी खेती दुनिया भर के उपोष्णकटिबंधीय और उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में व्यापक रूप से की जाती है। नींबू गर्म जलवायु में पनपते हैं और भारत, चीन, मैक्सिको, संयुक्त राज्य अमेरिका, इटली और स्पेन जैसे देशों में उगाए जाते हैं।</string>
    <string name = "m18">नींबू का औषधीय उपयोग का एक लंबा इतिहास है, और फल के विभिन्न भागों, जिनमें रस, गूदा और छिलका शामिल है, का उपयोग उनके संभावित स्वास्थ्य लाभों के लिए किया जाता है। नींबू के कुछ औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: विटामिन सी: नींबू विटामिन सी का एक समृद्ध स्रोत है, जो स्वस्थ प्रतिरक्षा प्रणाली के लिए आवश्यक है और स्कर्वी को रोकने में मदद कर सकता है। पाचन स्वास्थ्य: नींबू का रस पाचन में सहायता कर सकता है और अपच और कब्ज से राहत दे सकता है। इसका उपयोग सीने में जलन और सूजन के लिए एक प्राकृतिक उपचार के रूप में भी किया जाता है। त्वचा की देखभाल: नींबू के रस का उपयोग कभी-कभी त्वचा को हल्का करने, मुँहासे को कम करने और त्वचा के समग्र स्वास्थ्य में सुधार करने के लिए किया जाता है। एंटीऑक्सीडेंट गुण: नींबू में मौजूद एंटीऑक्सीडेंट मुक्त कणों से लड़ने और त्वचा को कम करने में मदद कर सकते हैं। पुरानी बीमारियों का खतरा। वजन प्रबंधन: कुछ लोग वजन घटाने में सहायता के रूप में नींबू पानी का उपयोग करते हैं, क्योंकि यह जलयोजन को बढ़ावा देने और शर्करा युक्त पेय के स्थान पर कैलोरी की मात्रा कम करने में मदद कर सकता है। मौखिक स्वास्थ्य: सांसों को ताज़ा करने के लिए नींबू के रस को प्राकृतिक माउथवॉश के रूप में इस्तेमाल किया जा सकता है . और मसूड़ों की समस्याओं को रोकें। श्वसन स्वास्थ्य: नींबू के आवश्यक तेल की सुगंध को अंदर लेने से नाक के मार्ग को साफ करने और भीड़ के लक्षणों से राहत मिल सकती है।</string>
    <string name="b18">नींबू कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, मुख्य रूप से इसकी उच्च विटामिन सी सामग्री और एंटीऑक्सीडेंट के कारण। कुछ लाभों में शामिल हैं: प्रतिरक्षा समर्थन: नींबू में विटामिन सी प्रतिरक्षा प्रणाली को बढ़ावा देने और संक्रमण से बचाने में मदद करता है। एंटीऑक्सीडेंट संरक्षण: नींबू के एंटीऑक्सीडेंट ऑक्सीडेटिव तनाव को कम कर सकते हैं और पुरानी बीमारियों के खतरे को कम कर सकते हैं। पाचन सहायता: नींबू पाचन में सहायता कर सकता है और नियमित मल त्याग को बढ़ावा दें। हाइड्रेशन: नींबू पानी एक ताज़ा और हाइड्रेटिंग पेय है। त्वचा का स्वास्थ्य: नींबू के रस के सामयिक उपयोग से त्वचा की रंगत में सुधार हो सकता है और मुँहासे कम हो सकते हैं।</string>
    <string name = "se18">हालांकि नींबू को आम तौर पर उपभोग और सामयिक उपयोग के लिए सुरक्षित माना जाता है, इसके कुछ संभावित दुष्प्रभाव हैं जिनके बारे में जागरूक होना चाहिए: दांतों का क्षरण: नींबू के रस की उच्च अम्लता समय के साथ दांतों के इनेमल को नष्ट कर सकती है। नींबू के रस का सेवन करने के बाद अपने मुँह को पानी से कुल्ला करने और अपने इनेमल की सुरक्षा के लिए तुरंत अपने दाँत ब्रश करने से बचने की सलाह दी जाती है। त्वचा की संवेदनशीलता: नींबू का रस त्वचा में जलन पैदा कर सकता है, खासकर जब संवेदनशील या क्षतिग्रस्त त्वचा पर लगाया जाता है। सामयिक उपयोग के लिए पानी के साथ नींबू के रस को पतला करने की सिफारिश की जाती है। गैस्ट्रोएसोफेगल रिफ्लक्स: नींबू का रस कुछ व्यक्तियों में एसिड रिफ्लक्स या हार्टबर्न के लक्षणों को ट्रिगर या खराब कर सकता है। नींबू के प्रति व्यक्तिगत प्रतिक्रियाएं अलग-अलग हो सकती हैं, और इसे संयमित मात्रा में उपयोग करना और किसी के प्रति सावधान रहना महत्वपूर्ण है। प्रतिकूल प्रभाव। यदि आपको विशिष्ट स्वास्थ्य संबंधी चिंताएँ या चिकित्सीय स्थितियाँ हैं, तो नींबू से संबंधित महत्वपूर्ण आहार या सामयिक परिवर्तन करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करें।</string>

    <string name = "p19">क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस </string>
    <string name="l19">रानी</string>
    <string name = "f19"> वर्बेनेसी</string>
    <string name = "s19">क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस</string>
    <string name = "d19">क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस भारत और दक्षिण एशिया के अन्य हिस्सों का मूल निवासी एक औषधीय पौधा है। यह एक छोटी झाड़ी है जो आम तौर पर 2 से 3 मीटर (6.6 से 9.8 फीट) की ऊंचाई तक बढ़ती है। पौधे में एक लकड़ी का तना और शाखाएँ होती हैं जो छोटी, हरी पत्तियों से ढकी होती हैं जो विपरीत और अण्डाकार आकार की होती हैं। क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस के फूल ट्यूबलर और सफेद या हल्के लैवेंडर रंग के होते हैं। पौधा छोटे, गोलाकार फल पैदा करता है।</string>
    <string name = "dt19">क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस मुख्य रूप से भारत में पाया जाता है, जहां यह पश्चिमी घाट और दक्कन पठार के कुछ हिस्सों सहित विभिन्न क्षेत्रों का मूल निवासी है। यह उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय जलवायु में पनपता है और दक्षिण एशिया के अन्य हिस्सों में भी पाया जाता है।</string>
    <string name="m19">क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस का पारंपरिक आयुर्वेदिक और सिद्ध चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास है। जड़ों, पत्तियों और फूलों सहित पौधे के विभिन्न भागों का उपयोग उनके संभावित औषधीय गुणों के लिए किया जाता है: श्वसन स्वास्थ्य: क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस का उपयोग अक्सर खांसी, सर्दी और ब्रोंकाइटिस सहित श्वसन स्थितियों के इलाज के लिए किया जाता है। ऐसा माना जाता है कि इसमें ब्रोन्कोडायलेटरी और एक्सपेक्टोरेंट प्रभाव होते हैं। सूजनरोधी: पौधे का उपयोग इसके सूजनरोधी गुणों के लिए किया जाता है और सूजन संबंधी स्थितियों को कम करने के लिए इसे शीर्ष पर लगाया जा सकता है या आंतरिक रूप से सेवन किया जा सकता है। ज्वरनाशक: इसका उपयोग बुखार को कम करने के लिए किया जाता है और कभी-कभी इसका उपयोग किया जाता है एक ज्वरनाशक एजेंट के रूप में नियोजित। इम्यूनोमॉड्यूलेटरी: कुछ पारंपरिक उपयोगों में प्रतिरक्षा प्रणाली को बढ़ावा देने और समग्र स्वास्थ्य में सुधार करने के लिए क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस का उपयोग शामिल है।</string>
    <string name = "b19">क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, जो मुख्य रूप से पारंपरिक चिकित्सा में इसके उपयोग से संबंधित हैं: श्वसन सहायता: इसका उपयोग खांसी और ब्रोंकाइटिस जैसी श्वसन असुविधा से राहत देने के लिए किया जाता है। सूजन-रोधी: क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस मदद कर सकता है सूजन को कम करें और संबंधित लक्षणों को कम करें। बुखार में कमी: इसका उपयोग बुखार को कम करने और बुखार से संबंधित लक्षणों को कम करने के लिए किया जाता है। इम्यून बूस्टिंग: कुछ पारंपरिक प्रथाएं प्रतिरक्षा समारोह को बढ़ाने के लिए इसका उपयोग करती हैं।</string>
    <string name = "se19"> जबकि पारंपरिक औषधीय प्रथाओं और पाक उपयोगों में उपयोग किए जाने पर क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है, सावधानी बरतना और एक योग्य स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना आवश्यक है, खासकर जब चिकित्सीय उद्देश्यों के लिए इसका उपयोग किया जाता है। कुछ विचारों में शामिल हैं: एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्ति पौधे के घटकों के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं, और एलर्जी प्रतिक्रियाएं संभव हैं। दवाओं के साथ परस्पर क्रिया: यदि आप दवाएं ले रहे हैं या अंतर्निहित स्वास्थ्य स्थितियां हैं, तो क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करें . , क्योंकि यह कुछ दवाओं के साथ परस्पर क्रिया कर सकता है। गर्भावस्था और स्तनपान: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को सावधानी बरतनी चाहिए और क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस सहित किसी भी हर्बल उपचार का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना चाहिए। किसी भी हर्बल उपचार की तरह, मार्गदर्शन लेने की सलाह दी जाती है एक योग्य हर्बलिस्ट, आयुर्वेदिक चिकित्सक, या स्वास्थ्य सेवा प्रदाता जो आपकी विशिष्ट स्वास्थ्य आवश्यकताओं और स्थितियों के आधार पर क्लेरोडेंड्रम फ़्लोमिडिस के उचित उपयोग और खुराक पर व्यक्तिगत सलाह दे सकता है।</string>


    <string name="p20">कोकोस न्यूसीफेरा</string>
    <string name="l20">नारियल</string>
    <string name="f20">एरेकेसी</string>
    <string name="s20">कोकोस न्यूसीफेरा</string>
    <string name = "d20">कोकोस न्यूसीफेरा, या नारियल पाम, एक लंबा, पतला और उष्णकटिबंधीय ताड़ का पेड़ है जो अपने प्रतिष्ठित और बहुमुखी फल - नारियल के लिए जाना जाता है। पेड़ आम तौर पर 15 से 30 मीटर (49 से 98 फीट) की ऊंचाई तक पहुंचता है और शीर्ष पर बड़े, पंखदार पत्तों के साथ एक सीधा, बिना शाखा वाला तना होता है। नारियल ड्रूप हैं, और उनके पास एक कठोर, रेशेदार बाहरी भूसी, एक लकड़ी का खोल और अंदर एक समृद्ध, सफेद, खाने योग्य मांस होता है। आंतरिक भाग में नारियल पानी भी शामिल है, जो एक ताज़ा और पौष्टिक तरल है।</string>
    <string name = "dt20"> नारियल का पेड़ उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों के तटीय क्षेत्रों का मूल निवासी है, जिसमें दक्षिण पूर्व एशिया के कुछ हिस्से, भारतीय उपमहाद्वीप, प्रशांत द्वीप समूह और अफ्रीका के कुछ हिस्से शामिल हैं। इसकी खेती की गई है और इसे दुनिया भर के कई अन्य उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में पेश किया गया है।</string>
    <string name="m20">नारियल ताड़ के विभिन्न हिस्सों का उपयोग कई संस्कृतियों में पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उनके संभावित औषधीय गुणों के लिए किया गया है। कोकोस न्यूसीफेरा के कुछ औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: पाचन स्वास्थ्य: अपच से राहत पाने और पेट की खराबी को शांत करने के लिए कभी-कभी नारियल पानी का सेवन किया जाता है। जलयोजन: नारियल पानी एक प्राकृतिक इलेक्ट्रोलाइट युक्त पेय है और अक्सर पुनर्जलीकरण के लिए उपयोग किया जाता है, खासकर गर्म और उष्णकटिबंधीय जलवायु में। ... रेचक: नारियल का तेल, जब थोड़ी मात्रा में लिया जाता है, हल्के रेचक के रूप में कार्य कर सकता है, पाचन में सहायता करता है और नियमित मल त्याग को बढ़ावा देता है। त्वचा स्वास्थ्य: नारियल तेल का उपयोग त्वचा को नमी देने, सूखापन का इलाज करने और एक्जिमा जैसी स्थितियों को कम करने के लिए किया जाता है। . यह घाव भरने को भी बढ़ावा दे सकता है और निशानों की उपस्थिति को कम कर सकता है। बालों की देखभाल: नारियल तेल का उपयोग बालों के उपचार में लोकप्रिय रूप से किया जाता है ताकि बालों को कंडीशन और मजबूत किया जा सके, घुंघरालेपन को कम किया जा सके और स्वस्थ खोपड़ी और बालों के विकास को बढ़ावा दिया जा सके। रोगाणुरोधी: नारियल के तेल में लॉरिक एसिड जैसे यौगिक होते हैं ., जिसमें रोगाणुरोधी गुण होते हैं और इसका उपयोग त्वचा और मौखिक स्वास्थ्य के लिए किया जा सकता है।</string>
    <string name = "b20">कोकोस न्यूसीफेरा संभावित स्वास्थ्य और कल्याण लाभों की एक विस्तृत श्रृंखला प्रदान करता है: जलयोजन: नारियल पानी हाइड्रेटेड रहने का एक प्राकृतिक और ताज़ा तरीका है, इसकी इलेक्ट्रोलाइट सामग्री के लिए धन्यवाद। पोषक तत्वों से भरपूर: नारियल का गूदा और पानी विटामिन, खनिज और स्वस्थ वसा सहित आवश्यक पोषक तत्वों से भरपूर। पाचन सहायता: नारियल में फाइबर सामग्री पाचन स्वास्थ्य का समर्थन कर सकती है। त्वचा और बालों की देखभाल: नारियल का तेल त्वचा की देखभाल और बालों की देखभाल, त्वचा को मॉइस्चराइजिंग और पोषण देने के लिए एक बहुमुखी प्राकृतिक उत्पाद है। बाल।एंटीऑक्सीडेंट गुण: नारियल तेल और अन्य नारियल उत्पादों में एंटीऑक्सीडेंट होते हैं जो मुक्त कणों से लड़ने में मदद कर सकते हैं।</string>
    <string name = "se20">हालांकि कोकोस न्यूसीफेरा को आम तौर पर उपभोग और सामयिक उपयोग के लिए सुरक्षित माना जाता है, संभावित दुष्प्रभावों के बारे में जागरूक होना महत्वपूर्ण है: एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्तियों को नारियल या इसके डेरिवेटिव से एलर्जी हो सकती है। एलर्जी प्रतिक्रियाएं हल्की त्वचा की जलन से लेकर अधिक गंभीर लक्षणों तक हो सकती हैं। गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल संकट: नारियल उत्पादों, विशेष रूप से तेल की अत्यधिक खपत, दस्त सहित पाचन संबंधी परेशानी का कारण बन सकती है। उच्च कैलोरी सामग्री: नारियल उत्पाद, विशेष रूप से नारियल तेल और नारियल का दूध, कैलोरी वाले होते हैं -सघन और अधिक सेवन से वजन बढ़ने में योगदान हो सकता है अगर इसे संयमित मात्रा में उपयोग न किया जाए। त्वचा की संवेदनशीलता: जबकि नारियल का तेल ज्यादातर लोगों द्वारा अच्छी तरह से सहन किया जाता है, संवेदनशील त्वचा वाले कुछ व्यक्तियों को जलन का अनुभव हो सकता है। त्वचा के बड़े हिस्से पर नारियल का तेल लगाने से पहले पैच परीक्षण करने की सलाह दी जाती है। किसी भी प्राकृतिक उपचार या भोजन की तरह, संयम महत्वपूर्ण है, और व्यक्तिगत प्रतिक्रियाएं भिन्न हो सकती हैं। यदि आपके पास विशिष्ट स्वास्थ्य संबंधी चिंताएँ या स्थितियाँ हैं, तो नारियल उत्पादों से संबंधित महत्वपूर्ण आहार या सामयिक परिवर्तन करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करें।</string>


    <string name="p21">commifora wightii</string>
    <string name="l21">गूगल</string>
    <string name="f21">बर्सेरासी</string>
    <string name="s21">Commifora wightii</string>
    <string name = "d21"> कमिफ़ोरा वाइटी एक छोटे से मध्यम आकार का पर्णपाती पेड़ या झाड़ी है जो भारत का मूल निवासी है, विशेष रूप से राजस्थान, गुजरात और पाकिस्तान के कुछ हिस्सों के शुष्क और अर्ध-शुष्क क्षेत्रों में। पेड़ में गांठदार, नुकीला तना और नुकीले पत्ते होते हैं जो पत्तों में विभाजित होते हैं। इसमें छोटे, सुगंधित फूल लगते हैं और फल लगते हैं जिनमें रालयुक्त गोंद होता है जो अपने औषधीय गुणों के लिए जाना जाता है। गोंद राल आमतौर पर पेड़ की छाल में बने चीरों से एकत्र किया जाता है।</string>
    <string name = "dt21"> कमिफ़ोरा वाइटी मुख्य रूप से भारत और पाकिस्तान के शुष्क और अर्ध-शुष्क क्षेत्रों में पाया जाता है। यह गर्म और शुष्क जलवायु में उगने के लिए अच्छी तरह से अनुकूलित है और चट्टानी और रेतीली मिट्टी में पनपता है।</string>
    <string name="m21">कॉमिफ़ोरा वाइटी का उपयोग पारंपरिक आयुर्वेदिक चिकित्सा में इसके चिकित्सीय गुणों के लिए सदियों से किया जाता रहा है। पेड़ से प्राप्त गोंद राल, जिसे "गुग्गुल" या "गुग्गुलु" के नाम से जाना जाता है, पौधे का सबसे प्रसिद्ध और व्यापक रूप से इस्तेमाल किया जाने वाला हिस्सा है। कॉमिफोरा वाइटी के कुछ औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: कोलेस्ट्रॉल प्रबंधन: गुग्गुल का उपयोग पारंपरिक रूप से रक्त में एलडीएल (कम घनत्व वाले लिपोप्रोटीन) कोलेस्ट्रॉल और ट्राइग्लिसराइड्स के ऊंचे स्तर को कम करने में मदद करने के लिए किया जाता है, जिससे यह हृदय स्वास्थ्य के लिए संभावित रूप से फायदेमंद हो जाता है। सूजनरोधी: गुग्गुल इसमें सूजनरोधी गुण होते हैं और इसका उपयोग गठिया सहित विभिन्न सूजन संबंधी स्थितियों को प्रबंधित करने के लिए किया जाता है। वजन प्रबंधन: ऐसा माना जाता है कि यह चयापचय का समर्थन करके और वसा हानि को बढ़ावा देकर वजन प्रबंधन में सहायता करता है। थायराइड स्वास्थ्य: गुग्गुल का उपयोग आयुर्वेद में थायराइड समारोह का समर्थन करने और प्रबंधन करने के लिए किया जाता है। हाइपोथायरायडिज्म जैसी स्थितियां। एंटीऑक्सीडेंट: इसमें एंटीऑक्सीडेंट गुण होते हैं जो कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव तनाव से बचाने में मदद कर सकते हैं। गठिया विरोधी: गुग्गुल गठिया के लक्षणों, जैसे जोड़ों के दर्द और सूजन को कम करने में मदद कर सकता है।</string>
    <string name = "b21">कॉमिफ़ोरा वाइटी कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, मुख्य रूप से गोंद राल गुग्गुल को जिम्मेदार ठहराया जाता है: कोलेस्ट्रॉल में कमी: गुग्गुल एलडीएल कोलेस्ट्रॉल और ट्राइग्लिसराइड के स्तर को कम करने में मदद कर सकता है, जो बेहतर हृदय स्वास्थ्य में योगदान कर सकता है। सूजनरोधी: यह इसका उपयोग विभिन्न सूजन संबंधी स्थितियों को प्रबंधित करने, दर्द और असुविधा से राहत प्रदान करने के लिए किया जाता है। वजन प्रबंधन: कुछ अध्ययनों से पता चलता है कि गुग्गुल वसा चयापचय को बढ़ावा देकर वजन घटाने के प्रयासों का समर्थन कर सकता है। थायराइड समर्थन: आयुर्वेद में, इसका उपयोग थायराइड फ़ंक्शन को संतुलित करने के लिए किया जाता है, विशेष रूप से हाइपोथायरायडिज्म के मामले। एंटीऑक्सीडेंट प्रभाव: गुग्गुल के एंटीऑक्सीडेंट कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव क्षति से बचाने में मदद करते हैं और समग्र स्वास्थ्य का समर्थन करते हैं।</string>
    <string name = "se21"> जबकि कॉमिफोरा वाइटी और गुग्गुल को उचित रूप से उपयोग किए जाने पर आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है, कुछ व्यक्तियों को साइड इफेक्ट्स या इंटरैक्शन का अनुभव हो सकता है: गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल परेशान: हल्के पाचन समस्याएं, जैसे पेट खराब या दस्त, कुछ व्यक्तियों में हो सकती हैं। त्वचा की एलर्जी: दुर्लभ मामलों में त्वचा पर चकत्ते या एलर्जी की सूचना मिली है। दवाओं के साथ परस्पर क्रिया: गुग्गुल कुछ दवाओं के साथ परस्पर क्रिया कर सकता है, जिसमें रक्त को पतला करने वाली दवाएं और थायरॉयड दवाएं शामिल हैं। गुग्गुल की खुराक का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना आवश्यक है, खासकर यदि आप दवा ले रहे हैं। गर्भावस्था और स्तनपान: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को सावधानी बरतनी चाहिए और गुग्गुल की खुराक का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना चाहिए। लिवर स्वास्थ्य: दुर्लभ मामलों में, उच्च गुग्गुल की खुराक लीवर विषाक्तता से जुड़ी हुई है, इसलिए एक योग्य चिकित्सक के मार्गदर्शन में इसका उपयोग करना महत्वपूर्ण है। एक योग्य आयुर्वेदिक चिकित्सक या स्वास्थ्य सेवा प्रदाता के मार्गदर्शन में कॉमिफोरा वाइटी या गुग्गुल की खुराक का उपयोग करना महत्वपूर्ण है। वे उचित खुराक निर्धारित करने और दवाओं या मौजूदा स्वास्थ्य स्थितियों के साथ संभावित अंतःक्रियाओं का आकलन करने में मदद कर सकते हैं।</string>



    <string name="p22">कोरिएन्ड्रम सैटिवम</string>
    <string name="l22">धना</string>
    <string name="f22">एपियासी</string>
    <string name="s22">Coriandrum sativum</string>
    <string name="d22">कोरियनड्रम सैटिवम एक वार्षिक जड़ी बूटी है जो अजमोद परिवार से संबंधित है। यह अपने दोहरे उपयोग के लिए प्रसिद्ध है, क्योंकि ताजी पत्तियां (सिलेंट्रो) और सूखे बीज (धनिया के बीज) दोनों का व्यापक रूप से पाक तैयारियों में उपयोग किया जाता है। पौधा आमतौर पर 50 से 70 सेंटीमीटर (20 से 28 इंच) की ऊंचाई तक बढ़ता है और इसमें नाजुक, पंखदार पत्तियां होती हैं। धनिये के फूल छोटे, सफेद या हल्के गुलाबी रंग के होते हैं और छतरी जैसे गुच्छों में व्यवस्थित होते हैं। बीज गोलाकार, हल्के भूरे रंग के होते हैं और इनमें खट्टे, मिट्टी जैसी सुगंध होती है।</string>
    <string name = "dt22">कोरियनड्रम सैटिवम भूमध्यसागरीय क्षेत्र का मूल निवासी है और दुनिया के कई हिस्सों में इसकी खेती और प्राकृतिक रूप से खेती की गई है। यह विभिन्न जलवायु में उगाया जाता है और कई व्यंजनों में एक आम जड़ी बूटी है, खासकर एशियाई, मध्य पूर्वी और लैटिन अमेरिकी व्यंजनों में।</string>
    <string name = "m22">कोरियनड्रम सैटिवम का आयुर्वेद और पारंपरिक चीनी चिकित्सा सहित पारंपरिक उपचार प्रणालियों में औषधीय उपयोग का इतिहास है। धनिया के कुछ औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: पाचन सहायता: धनिया के बीज अपने वातहर गुणों के लिए जाने जाते हैं, जो पाचन संबंधी परेशानी, सूजन और गैस से राहत दिलाने में मदद करते हैं। सूजनरोधी: धनिया में सूजन-रोधी प्रभाव हो सकते हैं और लक्षणों को कम करने के लिए इसका उपयोग किया जा सकता है सूजन की स्थिति में। कोलेस्ट्रॉल प्रबंधन: कुछ अध्ययनों से पता चलता है कि धनिया कोलेस्ट्रॉल के स्तर को कम करने में मदद कर सकता है। एंटीऑक्सीडेंट गुण: धनिया में एंटीऑक्सीडेंट होते हैं जो कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव क्षति से बचाने में मदद कर सकते हैं। माउथवॉश: धनिया के रोगाणुरोधी गुणों को ताज़ा करने के लिए प्राकृतिक माउथवॉश के रूप में इस्तेमाल किया जा सकता है सांस लें और मौखिक बैक्टीरिया से लड़ें।</string>
    <string name = "b22">कोरियनड्रम सैटिवम कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, जब पाक व्यंजनों और पारंपरिक चिकित्सा में मसाले के रूप में उपयोग किया जाता है: पाचन स्वास्थ्य: धनिया के बीज पाचन में सहायता कर सकते हैं और गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा को कम कर सकते हैं। सूजन-रोधी: धनिया हो सकता है सूजन संबंधी लक्षणों को कम करने में मदद करें। कोलेस्ट्रॉल में कमी: यह कोलेस्ट्रॉल के स्तर को कम करने में योगदान दे सकता है। एंटीऑक्सीडेंट प्रभाव: धनिया के एंटीऑक्सीडेंट समग्र स्वास्थ्य का समर्थन कर सकते हैं। मौखिक स्वास्थ्य: इसका उपयोग मौखिक स्वच्छता को बढ़ावा देने और सांसों को ताज़ा करने के लिए एक प्राकृतिक उपचार के रूप में किया जाता है। </string>
    <string name="se22">संतुलित आहार के हिस्से के रूप में मध्यम मात्रा में सेवन करने पर धनिया आमतौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित माना जाता है। हालाँकि, कुछ विचार हैं: एलर्जी प्रतिक्रियाएँ: कुछ व्यक्तियों को धनिये से एलर्जी हो सकती है और त्वचा पर चकत्ते, खुजली या अन्य एलर्जी लक्षणों का अनुभव हो सकता है। गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल परेशान: दुर्लभ मामलों में, धनिये के बीज या पत्तियों के अत्यधिक सेवन से पाचन संबंधी परेशानी हो सकती है। दस्त या पेट में ऐंठन सहित। गर्भावस्था के दौरान संभावित रूप से असुरक्षित: कुछ चिंताएं हैं कि बड़ी मात्रा में धनिया गर्भाशय के संकुचन को उत्तेजित कर सकता है और गर्भपात का कारण बन सकता है। गर्भवती महिलाओं को इसका सेवन कम मात्रा में करना चाहिए, मुख्य रूप से एक पाक जड़ी बूटी के रूप में, और मार्गदर्शन के लिए स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना चाहिए। किसी भी भोजन या प्राकृतिक उपचार की तरह, व्यक्तिगत प्रतिक्रियाएं भिन्न हो सकती हैं। यदि आपको विशिष्ट स्वास्थ्य संबंधी चिंताएँ, एलर्जी या चिकित्सीय स्थितियाँ हैं, तो चिकित्सीय मात्रा में या औषधीय प्रयोजनों के लिए धनिया का उपयोग करने से पहले किसी स्वास्थ्य सेवा प्रदाता या योग्य हर्बलिस्ट से परामर्श करना उचित है।</string>
    <string name="b9">कैलोट्रोपिस प्रोसेरा कई लाभ प्रदान करता है, जिनमें शामिल हैं: मिट्टी स्थिरीकरण: इसकी गहरी जड़ें शुष्क और अर्ध-शुष्क क्षेत्रों में मिट्टी के कटाव को रोकने में मदद करती हैं। रेशा उत्पादन: बीजों के आसपास के रेशम रेशों का उपयोग रस्सी बनाने, मछली पकड़ने के लिए किया जाता है। जाल, और तकिए और कुशन भरना। सजावटी उपयोग: आकर्षक फूल इसे बगीचों और परिदृश्यों में एक संभावित सजावटी पौधा बनाते हैं।</string>
    <string name="l10">भंग</string>
    <string name="p23">कॉस्टस स्पेशियोसस</string>
    <string name="l23">पोक्रामुल</string>
    <string name="f23">कोस्टेसी</string>
    <string name="s23">कॉस्टस स्पेशियोसस</string>
    <string name="d23">कोस्टस स्पेशियोसस एक उष्णकटिबंधीय जड़ी-बूटी वाला पौधा है, जो तने के चारों ओर पत्तियों की अपनी विशिष्ट, सर्पिल व्यवस्था की विशेषता है, जो इसे सामान्य नाम सर्पिल अदरक देता है। यह असली अदरक नहीं है, लेकिन इसकी समान वृद्धि की आदत और उपस्थिति के कारण इसे अक्सर इसी नाम से जाना जाता है। पौधा आमतौर पर 1 से 2 मीटर (3 से 6 फीट) की ऊंचाई तक पहुंचता है। पत्तियाँ लंबी और लांस के आकार की होती हैं, जिनमें प्रमुख समानांतर नसें होती हैं। कोस्टस स्पेशियोसस के फूल ट्यूबलर और लाल से नारंगी-लाल रंग के होते हैं, जो शंकु जैसे ब्रैक्ट्स से निकलते हैं। यह मुख्य रूप से इसके सजावटी मूल्य के लिए उगाया जाता है लेकिन इसके औषधीय उपयोग भी हैं।</string>
    <string name="dt23">कॉस्टस स्पेशियोसस दक्षिण एशिया का मूल निवासी है, जिसमें भारत, श्रीलंका और दक्षिण पूर्व एशिया के अन्य हिस्से शामिल हैं। यह उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय जलवायु में पनपता है और दुनिया भर के विभिन्न क्षेत्रों में सजावटी पौधे के रूप में भी इसकी खेती की जाती है।</string>
    <string name="m23">कोस्टस स्पेशियोसस का आयुर्वेद, सिद्ध और दक्षिण एशिया में अन्य पारंपरिक उपचार प्रणालियों में पारंपरिक औषधीय उपयोग का इतिहास है। प्रकंद (भूमिगत तने) और पत्तियों सहित पौधे के विभिन्न भागों का उपयोग उनके संभावित औषधीय गुणों के लिए किया जाता है। कॉस्टस स्पेशियोसस के कुछ औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: सूजन रोधी: माना जाता है कि कॉस्टस स्पेशियोसस के प्रकंदों में सूजन-रोधी गुण होते हैं और इसका उपयोग सूजन की स्थिति और जोड़ों के दर्द को कम करने के लिए किया जाता है। पाचन स्वास्थ्य: पारंपरिक चिकित्सा में, इसका उपयोग बढ़ावा देने के लिए किया जाता है पाचन स्वास्थ्य और पाचन असुविधा को कम करता है। श्वसन स्वास्थ्य: कोस्टस स्पेशियोसस की कुछ तैयारी का उपयोग श्वसन स्थितियों, जैसे खांसी और अस्थमा से राहत के लिए किया जाता है। मूत्रवर्धक: यह मूत्रवर्धक के रूप में कार्य कर सकता है, मूत्र के उत्सर्जन को बढ़ावा देता है और संभावित रूप से गुर्दे और मूत्र स्वास्थ्य में सहायता करता है। ...घाव भरना: कुछ क्षेत्रों में, घाव भरने को बढ़ावा देने के लिए प्रकंद से बने पेस्ट को शीर्ष पर लगाया जाता है।</string>
    <string name="b23">कॉस्टस स्पेशियोसस कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, जो मुख्य रूप से इसके पारंपरिक औषधीय उपयोगों के लिए जिम्मेदार हैं: सूजनरोधी: यह सूजन को कम करने और सूजन की स्थिति से राहत देने में मदद कर सकता है। पाचन सहायता: कॉस्टस स्पेशियोसस पाचन स्वास्थ्य का समर्थन कर सकता है और पाचन असुविधा को कम कर सकता है। श्वसन राहत: कुछ तैयारी हो सकती है श्वसन संबंधी लक्षणों से राहत प्रदान करता है। मूत्रवर्धक: यह मूत्र उत्पादन को बढ़ावा दे सकता है और मूत्र स्वास्थ्य का समर्थन कर सकता है।</string>
    <string name="se23">जबकि पारंपरिक औषधीय प्रथाओं और पाक उपयोगों में उपयोग किए जाने पर कॉस्टस स्पेशियोसस को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है, कुछ संभावित विचार हैं: एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्ति पौधे के घटकों के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं और एलर्जी प्रतिक्रियाओं का अनुभव कर सकते हैं। गर्भावस्था और स्तनपान: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को सावधानी बरतनी चाहिए और कॉस्टस स्पेशियोसस की खुराक या उपचार का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना चाहिए। गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल संकट: कॉस्टस स्पेशियोसस या इसकी तैयारियों के अत्यधिक सेवन से पेट खराब या दस्त सहित गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा हो सकती है। किसी भी हर्बल उपचार की तरह, यह एक योग्य आयुर्वेदिक चिकित्सक, हर्बलिस्ट, या स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से मार्गदर्शन लेने की सलाह दी जाती है जो आपकी विशिष्ट स्वास्थ्य आवश्यकताओं और स्थितियों के आधार पर कॉस्टस स्पेशियोसस के उचित उपयोग और खुराक पर व्यक्तिगत सलाह दे सकता है। इसके अतिरिक्त, यदि आप किसी प्रतिकूल प्रतिक्रिया का अनुभव करते हैं, तो उपयोग बंद कर दें और किसी स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श लें।</string>
    <string name="p24">काकुमिस मेला</string>
    <string name="l24">मेथी</string>
    <string name="f24">कुकुर्बिटेसी</string>
    <string name="s24">कमीशन मेल</string>
    <string name="d24">कुकुमिस मेलो, जिसे आमतौर पर मस्कमेलन या कैंटालूप के नाम से जाना जाता है, तरबूज पौधे की एक प्रजाति है जो अपने मीठे और सुगंधित फल के लिए जाना जाता है। यह पौधा एक अनुगामी या चढ़ाई वाली लता है जिसमें सहारे के लिए बड़ी, लोबदार पत्तियाँ और टेंड्रिल होते हैं। कुकुमिस मेलो का फल आम तौर पर गोल या अंडाकार होता है और इसमें पसली या जालीदार छिलका होता है। किस्म के आधार पर गूदा आमतौर पर नारंगी, हरा या सफेद होता है और इसमें कई बीज होते हैं। खरबूजा अपने मीठे और सुगंधित स्वाद के लिए जाना जाता है।</string>
    <string name="dt24">खरबूजे की खेती दुनिया भर में व्यापक रूप से की जाती है और इसका आनंद लिया जाता है, लेकिन उनकी सटीक उत्पत्ति भारतीय उपमहाद्वीप में मानी जाती है, विशेष रूप से भारत और ईरान के क्षेत्रों में। आज, खरबूजा विभिन्न देशों में उगाया जाता है और दुनिया के कई हिस्सों में आसानी से उपलब्ध है।</string>
    <string name="m24">जबकि खरबूजा मुख्य रूप से अपने स्वादिष्ट स्वाद और उच्च पानी की मात्रा के लिए खाया जाता है, यह कुछ संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है: जलयोजन: इसकी उच्च जल सामग्री के कारण, खरबूजा हाइड्रेटेड रहने के लिए एक उत्कृष्ट विकल्प है, खासकर गर्म मौसम में। पोषक तत्वों से भरपूर: खरबूजा विटामिन सी, विटामिन ए (बीटा-कैरोटीन के रूप में), पोटेशियम और फोलेट सहित आवश्यक विटामिन और खनिजों का एक अच्छा स्रोत हैं। पाचन स्वास्थ्य: खरबूजे में आहार फाइबर स्वस्थ पाचन का समर्थन कर सकता है और कब्ज को रोकने में मदद कर सकता है। वजन प्रबंधन : खरबूजे में कैलोरी और वसा कम होती है, इसलिए यह उन लोगों के लिए उपयुक्त विकल्प है जो अपना वजन नियंत्रित करना चाहते हैं।</string>
    <string name="b24">खरबूजा कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, मुख्य रूप से इसकी पोषक सामग्री के कारण: जलयोजन: खरबूजा की उच्च जल सामग्री उचित जलयोजन बनाए रखने में मदद करती है, खासकर गर्म जलवायु में। पोषक तत्व घनत्व: यह विटामिन और खनिजों में समृद्ध है, जैसे कि विटामिन सी, जो प्रतिरक्षा स्वास्थ्य का समर्थन करता है , और विटामिन ए, जो स्वस्थ दृष्टि को बढ़ावा देता है। आहार फाइबर: खरबूजे में मौजूद आहार फाइबर पाचन में सहायता करता है और तृप्ति की भावना में योगदान कर सकता है, वजन प्रबंधन का समर्थन करता है। एंटीऑक्सिडेंट: खरबूजे में बीटा-कैरोटीन सहित एंटीऑक्सिडेंट होते हैं, जो कोशिकाओं की रक्षा करने में मदद कर सकते हैं। ऑक्सीडेटिव क्षति। हृदय स्वास्थ्य: खरबूजे में पोटेशियम सामग्री रक्तचाप को नियंत्रित करने में मदद करके हृदय स्वास्थ्य का समर्थन कर सकती है।</string>
    <string name="se24">खरबूजा आम तौर पर उपभोग के लिए सुरक्षित है, लेकिन कुछ विचार हैं: एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्तियों को खरबूजा से एलर्जी हो सकती है, हालांकि ऐसी एलर्जी अपेक्षाकृत दुर्लभ है। एलर्जी की प्रतिक्रिया हल्की त्वचा की खुजली से लेकर अधिक गंभीर लक्षणों तक हो सकती है। पाचन संबंधी परेशानी: खरबूजे का अधिक सेवन या कच्चे फल का सेवन करने से दस्त या पेट में ऐंठन सहित पाचन संबंधी परेशानी हो सकती है। स्वच्छता: काटने से पहले फल के बाहरी हिस्से को अच्छी तरह से धोना आवश्यक है। संदूषण को रोकने के लिए। खाद्य सुरक्षा: बैक्टीरिया संदूषण और खाद्य जनित बीमारियों को रोकने के लिए उचित भोजन प्रबंधन और भंडारण महत्वपूर्ण है। कुल मिलाकर, खरबूजा एक स्वादिष्ट और पौष्टिक फल है जिसका स्वस्थ आहार के हिस्से के रूप में आनंद लिया जा सकता है। हालाँकि, किसी भी भोजन की तरह, इसका सीमित मात्रा में सेवन करना और संभावित एलर्जी या संवेदनशीलता के प्रति सचेत रहना आवश्यक है।</string>

    <string name="p_25">curculigo ऑर्कियोइड्स</string>
    <string name="l_25"></string>
    <string name="s_25">कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स</string>
    <string name="f_25">हाइपोक्सीडेसी</string>
    <string name = "d_25"> कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स एक बारहमासी जड़ी-बूटी वाला पौधा है जो भारत और दक्षिण पूर्व एशिया के अन्य हिस्सों का मूल निवासी है। यह अपनी कंदीय जड़ों के लिए जाना जाता है, जिनका उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में उनके संभावित औषधीय गुणों के लिए किया जाता रहा है। पौधा आमतौर पर 30 से 60 सेंटीमीटर (12 से 24 इंच) की ऊंचाई तक पहुंचता है और इसमें लंबी, संकीर्ण पत्तियां होती हैं जो आधार से निकलती हैं। कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स के फूल छोटे, पीले और पतले डंठल पर लगे होते हैं।</string>
    <string name = "dt_25"> कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स मुख्य रूप से भारत में पाया जाता है, जहां यह उत्तर भारत के कुछ हिस्सों और दक्षिण में पश्चिमी घाट सहित विभिन्न क्षेत्रों का मूल निवासी है। यह थाईलैंड और मलेशिया जैसे देशों सहित दक्षिण पूर्व एशिया के अन्य हिस्सों में भी उगता है।</string>
    <string name = "m_25"> कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स के प्रकंदों (कंदयुक्त जड़ों) का आयुर्वेद और सिद्ध चिकित्सा सहित पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास है। ऐसा माना जाता है कि उनमें विभिन्न संभावित औषधीय गुण मौजूद हैं। कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स के कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: कामोत्तेजक: कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स का उपयोग अक्सर कामोत्तेजक के रूप में किया जाता है और माना जाता है कि यह पुरुषों और महिलाओं दोनों में यौन जीवन शक्ति और प्रदर्शन को बढ़ाता है। एडाप्टोजेन: इसे एक एडाप्टोजेन माना जाता है, जिसका अर्थ है कि यह मदद कर सकता है। शरीर तनाव के अनुकूल होता है और समग्र लचीलेपन में सुधार करता है। सूजन रोधी: पौधे का उपयोग इसके सूजन रोधी गुणों के लिए किया जाता है और यह सूजन से संबंधित स्थितियों के लक्षणों को कम करने में मदद कर सकता है। एंटीऑक्सीडेंट: कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स में एंटीऑक्सिडेंट होते हैं जो मुक्त कणों से लड़ने और ऑक्सीडेटिव तनाव को कम करने में मदद कर सकते हैं .एंटी-आर्थराइटिस: इसका उपयोग गठिया और जोड़ों के दर्द के लक्षणों को प्रबंधित करने के लिए किया जाता है।</string>
    <string name = "b_25"> कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है, मुख्य रूप से इसके पारंपरिक औषधीय उपयोगों से संबंधित: कामोत्तेजक गुण: माना जाता है कि इसमें कामोत्तेजक प्रभाव होता है, जो संभावित रूप से यौन स्वास्थ्य और प्रदर्शन को बढ़ाता है। एडाप्टोजेनिक: कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स शरीर का समर्थन कर सकता है तनाव को अनुकूलित करने और समग्र कल्याण में सुधार करने की क्षमता। सूजनरोधी: यह सूजन को कम करने और संबंधित लक्षणों को कम करने में मदद कर सकता है। एंटीऑक्सीडेंट प्रभाव: कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स में एंटीऑक्सिडेंट कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव क्षति से बचाने में मदद कर सकते हैं।</string>
    <string name = "se_25">जबकि पारंपरिक औषधीय प्रथाओं में उपयोग किए जाने पर कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है, कुछ संभावित विचार हैं: खुराक: पारंपरिक चिकित्सकों या स्वास्थ्य सेवा प्रदाताओं द्वारा अनुशंसित उचित खुराक में कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स का उपयोग करना आवश्यक है। अत्यधिक सेवन से दुष्प्रभाव हो सकते हैं। गर्भावस्था और स्तनपान: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को सावधानी बरतनी चाहिए और कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स की खुराक या उपचार का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना चाहिए। एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्ति पौधे के घटकों के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं और हो सकते हैं एलर्जी प्रतिक्रियाओं का अनुभव करें। किसी भी हर्बल उपचार की तरह, एक योग्य आयुर्वेदिक चिकित्सक, पारंपरिक हर्बलिस्ट, या स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से मार्गदर्शन लेने की सलाह दी जाती है जो आपकी विशिष्ट स्वास्थ्य आवश्यकताओं और स्थितियों के आधार पर कर्कुलिगो ऑर्कियोइड्स के उचित उपयोग और खुराक पर व्यक्तिगत सलाह दे सकते हैं। .</string>

    <string name="p_26">curcuma longa </string>
    <string name= "l_26"></string>
    <string name="s_26">Curcuma longa</string>
    <string name="f_26">ज़िंगिबेरासी (अदरक परिवार)</string>
    <string name = "d_26">करकुमा लोंगा भारतीय उपमहाद्वीप और दक्षिण पूर्व एशिया का मूल निवासी एक बारहमासी शाकाहारी पौधा है। यह अपने चमकीले पीले प्रकंदों के लिए प्रसिद्ध है, जिनका उपयोग मसाले और औषधीय जड़ी बूटी के रूप में किया जाता है। पौधे में गहरे हरे रंग के साथ बड़े, लांस के आकार के पत्ते होते हैं और यह लगभग 1 मीटर (3 फीट) की ऊंचाई तक बढ़ता है। हल्दी के प्रकंद भूमिगत तने हैं, जिन्हें सूखने और पीसने पर, अपने विशिष्ट रंग और स्वाद के लिए जाना जाने वाला लोकप्रिय मसाला प्राप्त होता है।</string>
    <string name = "dt_26"> हल्दी दक्षिण एशिया की मूल निवासी है और भारत, श्रीलंका, बांग्लादेश और इंडोनेशिया जैसे देशों में हजारों वर्षों से इसकी खेती की जाती रही है। अब इसकी खेती दुनिया भर के कई उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में की जाती है, जिसमें अफ्रीका, कैरेबियन और मध्य अमेरिका के कुछ हिस्से शामिल हैं।</string>
    <string name="m_26">हल्दी का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों, विशेष रूप से आयुर्वेद और पारंपरिक चीनी चिकित्सा में उपयोग का एक लंबा इतिहास रहा है। करकुमा लोंगा के प्रकंदों में करक्यूमिन सहित बायोएक्टिव यौगिक होते हैं, जो हल्दी को इसके औषधीय गुण प्रदान करते हैं। हल्दी के कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: सूजन रोधी: हल्दी अपने शक्तिशाली सूजन रोधी गुणों के लिए जानी जाती है और इसका उपयोग गठिया जैसी सूजन संबंधी स्थितियों के लक्षणों को कम करने के लिए किया जाता है। एंटीऑक्सीडेंट: यह एक एंटीऑक्सिडेंट के रूप में कार्य करता है, जो मुक्त कणों से लड़ने में मदद करता है। और ऑक्सीडेटिव तनाव। पाचन सहायता: हल्दी पाचन का समर्थन करती है और गैस और सूजन सहित पाचन संबंधी असुविधा से राहत देने में मदद कर सकती है। जीवाणुरोधी: इसमें जीवाणुरोधी गुण होते हैं और जीवाणु संक्रमण से निपटने में मदद कर सकते हैं। घाव भरना: घाव भरने को बढ़ावा देने के लिए हल्दी का उपयोग शीर्ष पर किया गया है और दागों का दिखना कम करें।</string>
    <string name = "b_26">हल्दी संभावित स्वास्थ्य लाभों की एक विस्तृत श्रृंखला प्रदान करती है, जिसका श्रेय मुख्य रूप से इसके बायोएक्टिव यौगिक करक्यूमिन को दिया जाता है: सूजन-रोधी: करक्यूमिन के सूजन-रोधी गुण सूजन को कम करने और सूजन की स्थिति के लक्षणों को कम करने में मदद कर सकते हैं। एंटीऑक्सीडेंट प्रभाव: करक्यूमिन एक शक्तिशाली एंटीऑक्सिडेंट के रूप में कार्य करता है, कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव क्षति से बचाता है। पाचन स्वास्थ्य: हल्दी स्वस्थ पाचन का समर्थन कर सकती है और पाचन संबंधी परेशानी से राहत दिला सकती है। संयुक्त स्वास्थ्य: यह ऑस्टियोआर्थराइटिस और रुमेटीइड गठिया जैसी स्थितियों में जोड़ों के दर्द और कठोरता को प्रबंधित करने में मदद कर सकता है। लिवर स्वास्थ्य: हल्दी सहायता कर सकती है लीवर कार्य करता है और शरीर को विषहरण करने में मदद करता है। कैंसर रोधी: कुछ शोध से पता चलता है कि करक्यूमिन में कैंसर रोधी गुण हो सकते हैं और यह कैंसर कोशिकाओं के विकास को रोक सकता है।</string>
    <string name="se_26">खाना पकाने में मात्रा में उपयोग करने पर हल्दी को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है। हालाँकि, कुछ विचार हैं: पेट खराब: कुछ व्यक्तियों में, हल्दी या करक्यूमिन की खुराक की उच्च खुराक से पेट खराब हो सकता है, जिसमें अपच और दस्त भी शामिल है। एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ लोग हल्दी के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं और त्वचा पर चकत्ते या खुजली का अनुभव कर सकते हैं। .दवाओं के साथ परस्पर क्रिया: हल्दी की खुराक कुछ दवाओं, जैसे रक्त को पतला करने वाली और मधुमेह की दवाओं के साथ परस्पर क्रिया कर सकती है। यदि आप दवा ले रहे हैं, तो हल्दी की खुराक लेने से पहले स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श लें। गर्भावस्था और स्तनपान: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को खाना पकाने में मसाले के रूप में हल्दी का सीमित मात्रा में उपयोग करना चाहिए, लेकिन गर्भावस्था के दौरान उच्च खुराक की खुराक लेने की सलाह नहीं दी जाती है। हल्दी शामिल करें</string>


    <string name="p27">Datura fastuosa </string>
    <string name="l27"></string>
    <string name="f27">सोलानेसी</string>
    <string name="s27">Datura fastuosa</string>
    <string name="d27">धतूरा फास्टुओसा एक झाड़ीदार, जड़ी-बूटी वाला बारहमासी पौधा है जो ऊंचाई में 1-1.5 मीटर तक बढ़ सकता है। इसमें बड़े, तुरही के आकार के फूल होते हैं जो सफेद, हल्के लैवेंडर या हल्के पीले रंग के भी हो सकते हैं। रंग। पत्तियां आम तौर पर गहरे हरे, अंडाकार होती हैं, और एक लहरदार या दांतेदार किनारा होता है। पौधा नुकीले बीज कैप्सूल पैदा करता है जो तेज रीढ़ से ढके होते हैं। पौधे के सभी भागों में एट्रोपिन, स्कोपोलामाइन और हायोसायमाइन सहित जहरीले एल्कलॉइड होते हैं। </string>
    <string name = "dt27">धतूरा फास्टुओसा उत्तर और दक्षिण अमेरिका का मूल निवासी है। यह यूरोप, एशिया और अफ्रीका सहित कई क्षेत्रों में एक व्यापक आक्रामक पौधा बन गया है, जहां यह अक्सर अशांत क्षेत्रों, सड़कों के किनारे और कृषि क्षेत्रों में पाया जाता है। फ़ील्ड.</string>
    <string name= "m27">धतूरा फास्टुओसा का पारंपरिक चिकित्सा में उपयोग का एक लंबा इतिहास है, विशेष रूप से अमेरिका के स्वदेशी लोगों द्वारा। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: दर्द से राहत: पौधे के एल्कलॉइड, विशेष रूप से एट्रोपिन और स्कोपोलामाइन, हैं एनाल्जेसिक गुण। श्वसन संबंधी समस्याएं: इसके ब्रोन्कोडायलेटरी प्रभाव के कारण इसका उपयोग अस्थमा और ब्रोंकाइटिस के इलाज के लिए किया जाता है। बेहोश करने की क्रिया: कुछ मामलों में, इसका उपयोग शामक के रूप में या नींद लाने के लिए किया जाता है। हालांकि, इसका औषधीय उपयोग अत्यधिक खतरनाक है और अनुशंसित नहीं है इसकी अत्यधिक विषाक्तता के कारण। चिकित्सीय खुराक घातक खुराक के बहुत करीब है, जिससे इसकी अधिक मात्रा लेना आसान हो जाता है।</string>
    <string name = "b27">धतूरा फास्टुओसा का उपयोग इसकी अत्यधिक विषाक्तता के कारण औषधीय या मनोरंजक उद्देश्यों के लिए नहीं किया जाना चाहिए। आधुनिक चिकित्सा में, इसके एल्कलॉइड का उपयोग विशिष्ट चिकित्सा उद्देश्यों के लिए बहुत नियंत्रित और अत्यधिक शुद्ध रूपों में किया जाता है, जैसे कि पुतलियों को पतला करना आंखों की जांच करना या कुछ प्रकार के जहर का इलाज करना।</string>
    <string name= "se27">धतूरा फास्टुओसा बेहद जहरीला है और इसके गंभीर और संभावित जीवन-घातक दुष्प्रभाव हो सकते हैं, जिनमें शामिल हैं: मतिभ्रम, प्रलाप, तेजी से हृदय गति, शुष्क मुंह, धुंधली दृष्टि, पेशाब करने में कठिनाई, उत्तेजना और आक्रामकता, दौरे, कोमा, गंभीर मामलों में मृत्यु, पौधे के किसी भी भाग को निगलना खतरनाक हो सकता है, और विषाक्तता का उच्च जोखिम होता है।</string>
    <string name="p28">एम्बेलिया पसलियाँ</string>
    <string name="l28">वावडिंग</string>
    <string name="s28">एम्बेलिया रिब्स बर्म। एफ।</string>
    <string name="f28">प्रिमुलेसी</string>
    <string name="d28">एम्बेलिया रिब्स एक वुडी, सदाबहार चढ़ाई वाला पौधा है जो 3-5 मीटर की ऊंचाई तक पहुंच सकता है। पत्तियां अण्डाकार या लांस के आकार की होती हैं, और वे आम तौर पर गहरे हरे और चमकदार होती हैं। पौधा छोटे, गोल जामुन पैदा करता है जो शुरू में हरे होते हैं और पकने पर लाल हो जाते हैं। जामुन का स्वाद तीखा, थोड़ा कड़वा होता है।</string>
    <string name="dt28">एम्बेलिया रिब्स भारत, नेपाल और श्रीलंका सहित भारतीय उपमहाद्वीप का मूल निवासी है। यह हिमालय क्षेत्र और भारत के पश्चिमी घाट में पाया जाता है।</string>
    <string name="m28">एम्बेलिया रिब्स का भारत में पारंपरिक आयुर्वेदिक चिकित्सा और अन्य पारंपरिक उपचार प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास है। इसके कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: एंटीपैरासिटिक: विडंगा का उपयोग आमतौर पर आंतों के कीड़े सहित विभिन्न परजीवी संक्रमणों के इलाज के लिए किया जाता है। पाचन स्वास्थ्य: इसका उपयोग किया जाता है पाचन में सुधार और अपच से राहत देने के लिए। रोगाणुरोधी: विडंगा में रोगाणुरोधी गुण होते हैं और इसका उपयोग संक्रमणों के इलाज के लिए किया जाता है। कार्मिनेटिव: यह पाचन तंत्र से गैस को बाहर निकालने, सूजन और पेट फूलने को कम करने में मदद करता है। कृमिनाशक: राउंडवॉर्म के खिलाफ इसकी प्रभावशीलता के लिए इसे विशेष रूप से महत्व दिया जाता है। , टेपवर्म, और अन्य आंत्र परजीवी। भूख उत्तेजक: विडंगा का उपयोग भूख उत्तेजक के रूप में भी किया जाता है।</string>
    <string name="se28">जब उचित खुराक में और एक योग्य स्वास्थ्य देखभाल व्यवसायी के मार्गदर्शन में उपयोग किया जाता है, तो एम्बेलिया रिब्स को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है। हालांकि, अत्यधिक या लंबे समय तक उपयोग से मतली, उल्टी, दस्त और पेट की परेशानी सहित दुष्प्रभाव हो सकते हैं। गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को इसका सेवन करना चाहिए इसे सावधानी से उपयोग करें, और पौधे से एलर्जी या अतिसंवेदनशीलता वाले व्यक्तियों को इससे बचना चाहिए।</string>
    <string name="b28">एम्बेलिया रिब्स का प्राथमिक लाभ इसके कृमिनाशक और एंटीपैरासिटिक गुणों में निहित है। इसे विभिन्न प्रकार के परजीवी संक्रमणों के लिए एक प्रभावी प्राकृतिक उपचार माना जाता है, विशेष रूप से आयुर्वेद जैसी पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में। पाचन सहायता के रूप में इसका उपयोग गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा को कम करने और समग्र पाचन स्वास्थ्य को बढ़ावा देने में मदद कर सकता है। इसके संभावित एंटीऑक्सीडेंट और रोगाणुरोधी गुणों के लिए इसका अध्ययन किया गया है , जिसके व्यापक स्वास्थ्य लाभ हो सकते हैं।</string>
    <string name="p29">फेरोनिया लिमोनिया</string>
    <string name="l29">काठी</string>
    <string name="s29">फेरोनिया लिमोनिया (एल.) स्विंगल</string>
    <string name="f29">रूटासी</string>
    <string name="d29">फेरोनिया लिमोनिया एक धीमी गति से बढ़ने वाला, पर्णपाती पेड़ है जो 9 मीटर तक की ऊंचाई तक पहुंच सकता है। यह पेड़ अपनी घनी, कांटेदार शाखाओं और पंखदार पत्तियों के लिए जाना जाता है। फल, जिसे लकड़ी सेब या हाथी सेब के रूप में जाना जाता है, आम तौर पर गोल होता है और होता है एक कठोर, लकड़ी जैसा खोल। अंदर का गूदा सुगंधित और स्वाद में मीठा-खट्टा होता है और एक श्लेष्मा परत से घिरा होता है।</string>
    <string name="dt29">फेरोनिया लिमोनिया भारतीय उपमहाद्वीप, विशेष रूप से भारत और श्रीलंका का मूल निवासी है। यह बांग्लादेश, म्यांमार और थाईलैंड सहित दक्षिण पूर्व एशिया के अन्य हिस्सों में भी पाया जाता है।</string>
    <string name="m29">फेरोनिया लिमोनिया का उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में विभिन्न प्रयोजनों के लिए किया गया है। इसके कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: पाचन स्वास्थ्य: फल अपने पाचन गुणों के लिए जाना जाता है और अक्सर अपच और कब्ज से राहत पाने के लिए इसका सेवन किया जाता है। एंटीऑक्सीडेंट गुण: इसमें विटामिन सी और फ्लेवोनोइड जैसे एंटीऑक्सिडेंट होते हैं, जो शरीर में ऑक्सीडेटिव तनाव से निपटने में मदद कर सकते हैं। श्वसन संबंधी बीमारियाँ: इसका उपयोग कभी-कभी अस्थमा और ब्रोंकाइटिस जैसी श्वसन स्थितियों के लक्षणों को कम करने के लिए किया जाता है। सूजनरोधी: फल के गूदे को सूजन को कम करने और त्वचा की स्थिति को शांत करने के लिए शीर्ष पर लगाया जाता है। प्रतिरक्षा को बढ़ावा देना: इसमें विटामिन सी की मात्रा के कारण, यह मदद कर सकता है प्रतिरक्षा प्रणाली को बढ़ावा दें.</string>
    <string name="b29">लकड़ी का सेब विटामिन (विशेष रूप से विटामिन सी), खनिज और आहार फाइबर से भरपूर एक पौष्टिक फल है। यह पाचन में सुधार करने और गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल समस्याओं से राहत देने की क्षमता के लिए जाना जाता है, जिससे यह कब्ज और दस्त के लिए एक लोकप्रिय उपाय बन जाता है। लकड़ी के सेब में एंटीऑक्सीडेंट होते हैं कोशिकाओं को मुक्त कणों से होने वाली क्षति से बचाने में मदद मिल सकती है। चिकित्सा की कुछ पारंपरिक प्रणालियाँ विभिन्न चिकित्सीय उद्देश्यों के लिए छाल और पत्तियों सहित पेड़ के विभिन्न हिस्सों का उपयोग करती हैं।</string>
    <string name="se29">जब कम मात्रा में सेवन किया जाता है, तो वुड एप्पल आमतौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित होता है। हालांकि, फल की अधिक मात्रा का सेवन करने से पाचन संबंधी परेशानी हो सकती है, क्योंकि यह काफी रेशेदार होता है। कुछ लोगों को फल के कुछ घटकों से एलर्जी हो सकती है, जिससे एलर्जी की प्रतिक्रिया हो सकती है। .</string>
    <string name="p30">फ़िकस एम्प्लिसिमा स्मिथ</string>
    <string name="l30">पीपल</string>
    <string name="s30">फ़िकस एम्प्लिसिमा स्मिथ</string>
    <string name="f30">मोरेसी</string>
    <string name="d30">फ़िकस एम्प्लिसिमा एक बड़ा, सदाबहार पेड़ है जो 30 मीटर या उससे अधिक की ऊंचाई तक पहुंच सकता है। पत्तियां चमकदार, गहरे हरे रंग के साथ सरल, वैकल्पिक और अण्डाकार आकार की होती हैं। वे लगभग 10-20 सेमी लंबे होते हैं और प्रमुख नसें होती हैं। पेड़ छोटे, अक्षीय, गोलाकार अंजीर फल पैदा करता है जो हरे रंग से शुरू होते हैं और बैंगनी-काले रंग में परिपक्व होते हैं।</string>
    <string name="dt30">फ़िकस एम्प्लिसिमा भारत, श्रीलंका, म्यांमार और थाईलैंड सहित एशिया के विभिन्न क्षेत्रों का मूल निवासी है। यह अक्सर उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में पाया जाता है और जंगलों और नदी के किनारे सहित विभिन्न प्रकार के आवासों में उगने के लिए जाना जाता है।</string>
    <string name="m30">फिकस एम्प्लिसिमा पौधे के विभिन्न हिस्सों का उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में कई उद्देश्यों के लिए किया गया है: पेड़ से प्राप्त लेटेक्स का उपयोग त्वचा रोगों और घावों के इलाज के लिए पारंपरिक उपचार के रूप में किया गया है। पत्तियों और छाल का उपयोग ऐसी स्थितियों के इलाज के लिए किया गया है दस्त, पेचिश और पेट संबंधी विकार। लेटेक्स को कभी-कभी फंगल संक्रमण और त्वचा संबंधी समस्याओं के इलाज के लिए शीर्ष पर लगाया जाता है। कृपया ध्यान दें कि हालांकि फ़िकस एम्प्लिसिमा का उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में किया गया है, लेकिन इन उद्देश्यों के लिए इसकी प्रभावकारिता और सुरक्षा का बड़े पैमाने पर अध्ययन नहीं किया गया है, और यह है औषधीय प्रयोजनों के लिए इसका उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करना आवश्यक है।</string>
    <string name="b30">फ़िकस एम्प्लिसिमा कई संभावित लाभ प्रदान करता है: इस पेड़ का फल खाने योग्य होता है और मनुष्य और वन्यजीव दोनों इसका सेवन करते हैं। यह विभिन्न जानवरों और पक्षियों को छाया और आश्रय प्रदान करता है। पेड़ का उपयोग कभी-कभी अपने बड़े और आकर्षक छत्र के कारण भूनिर्माण और वनीकरण में किया जाता है। .</string>
    <string name="se30">पारंपरिक औषधीय प्रयोजनों के लिए फिकस एम्प्लिसिमा के उपयोग से जुड़े कई दस्तावेजी दुष्प्रभाव नहीं हैं, लेकिन चिकित्सीय अनुप्रयोगों के लिए पौधों का उपयोग करते समय सावधानी बरतना और पेशेवर मार्गदर्शन लेना महत्वपूर्ण है। कुछ व्यक्ति पौधे के कुछ घटकों के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं। इसके अतिरिक्त, फ़िकस प्रजाति का लेटेक्स कुछ लोगों की त्वचा और श्लेष्म झिल्ली को परेशान कर सकता है।</string>
    <string name="p31">फोनीकुलम वल्गारे</string>
    <string name="l31">वरियाली</string>
    <string name="s31">फोनीकुलम वल्गारे मिल।</string>
    <string name="f31">अपियासी (पहले उम्बेलिफेरा के नाम से जाना जाता था)</string>
    <string name="d31">फोनीकुलम वल्गारे, या फेनेल, एक जड़ी-बूटी वाला बारहमासी पौधा है जो आम तौर पर 1-2 मीटर की ऊंचाई तक बढ़ता है। इसमें बारीक विभाजित, पंखदार पत्तियां होती हैं जो हरी और सुगंधित होती हैं। यह पौधा छोटे, पीले फूलों के समूह पैदा करता है जो छतरियों के समान होते हैं, इसलिए इसका वर्गीकरण अपियासी परिवार में है। सौंफ़ के बीज पौधे के सबसे अधिक उपयोग किए जाने वाले भागों में से एक हैं, जो अपने सुगंधित स्वाद और पाक उपयोग के लिए जाने जाते हैं।</string>
    <string name="dt31">सौंफ भूमध्यसागरीय क्षेत्र का मूल निवासी है, लेकिन दुनिया के कई हिस्सों में इसका व्यापक रूप से प्राकृतिक रूप से उपयोग किया जाता है। यह आमतौर पर यूरोप, एशिया, उत्तरी अमेरिका और अन्य समशीतोष्ण क्षेत्रों में पाया जाता है। कुछ क्षेत्रों में, यह जंगली भी उगता है और आक्रामक हो सकता है।</string>
    <string name="m31">एनेल का आयुर्वेद और पारंपरिक चीनी चिकित्सा (टीसीएम) सहित पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास है। इसके कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: पाचन सहायता: पाचन में सहायता और सूजन, गैस और राहत देने के लिए भोजन के बाद अक्सर सौंफ़ के बीज का सेवन किया जाता है। अपच। श्वसन स्वास्थ्य: सौंफ का उपयोग इसके कफ निस्सारक गुणों के कारण खांसी और ब्रोंकाइटिस जैसी श्वसन संबंधी समस्याओं को कम करने के लिए किया जाता है। मासिक धर्म संबंधी विकार: ऐसा माना जाता है कि यह मासिक धर्म को विनियमित करने और पीएमएस (प्रीमेंस्ट्रुअल सिंड्रोम) के लक्षणों से राहत दिलाने में मदद करता है। स्तनपान सहायता: सौंफ है स्तनपान कराने वाली महिलाओं में दूध उत्पादन बढ़ाने के बारे में सोचा गया। भूख दबाने वाली दवा: सौंफ़ के बीज चबाने का उपयोग कभी-कभी प्राकृतिक भूख दबाने वाली दवा के रूप में किया जाता है।</string>
    <string name="b31">सौंफ के बीज आवश्यक तेलों, विशेष रूप से एनेथोल से भरपूर होते हैं, जो उन्हें उनका विशिष्ट स्वाद और सुगंध देता है। सौंफ के बीज कैलोरी में कम होते हैं, लेकिन आहार फाइबर, विटामिन (जैसे विटामिन सी), और खनिज (पोटेशियम जैसे) प्रदान करते हैं। अपनी सुगंधित होने के कारण प्रकृति और हल्के स्वाद के कारण, सौंफ़ के बीज आमतौर पर पाक मसाले के रूप में और सूप, सलाद और बेक किए गए सामानों सहित विभिन्न प्रकार के व्यंजनों में स्वाद बढ़ाने वाले एजेंट के रूप में उपयोग किए जाते हैं। सौंफ की चाय पाचन संबंधी शिकायतों के लिए एक लोकप्रिय हर्बल उपचार है और इसका उपयोग समग्रता को बढ़ावा देने के लिए किया जाता है। पाचन स्वास्थ्य।</string>
    <string name="se31">भोजन या हर्बल उपचार के रूप में कम मात्रा में सेवन करने पर सौंफ को आम तौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित माना जाता है। कुछ व्यक्तियों को सौंफ से एलर्जी हो सकती है, जिसके परिणामस्वरूप त्वचा संबंधी प्रतिक्रियाएं या श्वसन संबंधी लक्षण हो सकते हैं। दुर्लभ मामलों में, सौंफ के बीज या सौंफ के तेल के अत्यधिक सेवन से समस्याएं हो सकती हैं। मतली, उल्टी या दस्त जैसे दुष्प्रभाव। संभावित गर्भाशय उत्तेजक प्रभावों के बारे में चिंताओं के कारण गर्भवती महिलाओं को बड़ी मात्रा में सौंफ का सेवन करने से बचना चाहिए।</string>
    <string name="p32">गॉल्थेरिया सुगंधितसीमा</string>
    <string name="l32">हिमनथरेट</string>
    <string name="s32">गॉल्थेरिया सुगंधितसीमा दीवार।</string>
    <string name="f32">एरिकेसी</string>
    <string name="d32">गॉल्थेरिया फ्रेगमेंटिसिमा एक छोटा सदाबहार झाड़ी है जो आमतौर पर 15-30 सेंटीमीटर की ऊंचाई तक बढ़ता है। पत्तियां अण्डाकार, गहरे हरे और चमकदार होती हैं। जब कुचल दिया जाता है या चोट लग जाती है, तो पत्तियां एक मजबूत, सुखद सुगंध छोड़ती हैं, जिससे पौधे को इसका नाम सुगंधितसिमा मिलता है। पौधा छोटे, सफेद से गुलाबी रंग के, बेल के आकार के फूल पैदा करता है जो नीचे की ओर लटकते हैं। गॉल्थेरिया सुगंधितसिमा के फल छोटे, लाल और बेर के होते हैं -पसंद करना।</string>
    <string name="dt32">गॉल्थेरिया फ्रेगमेंटिसिमा हिमालय क्षेत्र का मूल निवासी है, जिसमें भारत, नेपाल, भूटान और तिब्बत जैसे देश शामिल हैं। यह आमतौर पर ठंडे, समशीतोष्ण और उप-अल्पाइन क्षेत्रों में पाया जाता है, अक्सर जंगलों या पहाड़ी क्षेत्रों में।</string>
    <string name="m32">गॉल्थेरिया फ्रेगमेंटिसिमा का उपयोग पारंपरिक रूप से हर्बल चिकित्सा प्रणालियों में किया जाता है, विशेष रूप से आयुर्वेद और पारंपरिक तिब्बती चिकित्सा में। पौधे के आवश्यक तेल को इसके औषधीय गुणों के लिए अत्यधिक महत्व दिया जाता है। इसके कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: एनाल्जेसिक: विंटरग्रीन तेल अपने दर्द निवारक के लिए जाना जाता है। गुण और मांसपेशियों में दर्द, जोड़ों के दर्द और सिरदर्द को कम करने के लिए इसका उपयोग शीर्ष पर किया जाता है। सूजनरोधी: तेल का उपयोग गठिया जैसी स्थितियों में सूजन को कम करने के लिए किया जाता है। एंटीसेप्टिक: इसे संक्रमण को रोकने के लिए घावों पर लगाया जाता है। अरोमाथेरेपी: तेल का उपयोग किया जाता है इसकी सुखदायक और स्फूर्तिदायक सुगंध के लिए अरोमाथेरेपी में, जो तनाव और चिंता को दूर करने में मदद कर सकता है।</string>
    <string name="b32">गॉल्थेरिया फ्रेगमेंटिसिमा का प्राथमिक लाभ इसके आवश्यक तेल में निहित है, जिसमें मिथाइल सैलिसिलेट होता है, जो दर्द निवारक और सूजन-रोधी गुणों वाला एक यौगिक है। विंटरग्रीन तेल का उपयोग आमतौर पर दर्द से राहत के लिए मालिश तेल और लिनिमेंट जैसे सामयिक अनुप्रयोगों में किया जाता है। सुखद सुगंध इसे विश्राम को बढ़ावा देने और तनाव को कम करने के लिए अरोमाथेरेपी में एक लोकप्रिय विकल्प बनाती है। कुछ लोग इसे भाप लेने में उपयोग करने पर सामान्य सर्दी और श्वसन भीड़ के लक्षणों से राहत पाने के लिए फायदेमंद पाते हैं।</string>
    <string name="se32">विंटरग्रीन तेल का उपयोग सावधानी के साथ किया जाना चाहिए और शीर्ष पर लगाने पर इसे पतला कर लेना चाहिए, क्योंकि इसमें मिथाइल सैलिसिलेट की उच्च सांद्रता होती है, जो त्वचा के माध्यम से बड़ी मात्रा में अवशोषित होने पर विषाक्त हो सकती है। विंटरग्रीन तेल या इसके घटकों का सेवन विशेष रूप से विषाक्त और घातक भी हो सकता है। बच्चों में, इसकी सैलिसिलेट सामग्री के कारण, जो एस्पिरिन से संबंधित है। विंटरग्रीन तेल से एलर्जी की प्रतिक्रिया दुर्लभ है, लेकिन संभव है, इसलिए इसे शीर्ष पर उपयोग करने से पहले एक पैच परीक्षण करने की सलाह दी जाती है। संभावित के कारण गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को विंटरग्रीन तेल का उपयोग करने से बचना चाहिए। जोखिम.</string>
    <string name="p33">गेरविया टेनैक्स</string>
    <string name="l33">गंगेती</string>
    <string name="s33">ग्रेविया टेनैक्स</string>
    <string name="f33">मालवेसी</string>
    <string name="d33">ग्रेविया टेनैक्स एक छोटा पर्णपाती झाड़ी या पेड़ है जो ऊंचाई में 4-6 मीटर तक बढ़ सकता है। पौधे की पत्तियां पतली शाखाओं वाली होती हैं जो दाँतेदार और अण्डाकार आकार की होती हैं। पत्तियाँ हरी और खुरदरी बनावट वाली होती हैं। ग्रेविया टेनैक्स के फूल छोटे और अगोचर होते हैं, आमतौर पर हरे-सफेद या हल्के पीले रंग के। फल पौधे का सबसे प्रमुख भाग है और छोटा, गोल और बेरी जैसा होता है, जिसका व्यास लगभग 1-1.5 सेमी होता है। फल शुरू में हरे होते हैं और पकने पर गहरे बैंगनी से काले रंग में बदल जाते हैं।</string>
    <string name="dt33">ग्रेविया टेनैक्स दक्षिण एशिया का मूल निवासी है और भारत, पाकिस्तान, बांग्लादेश, नेपाल, श्रीलंका और दक्षिण पूर्व एशिया के कुछ हिस्सों सहित विभिन्न क्षेत्रों में पाया जाता है। यह शुष्क और अर्ध-शुष्क क्षेत्रों के लिए अच्छी तरह से अनुकूलित है और इसे जंगली और खेती दोनों रूपों में पाया जा सकता है।</string>
    <string name="m33">ग्रेविया टेनैक्स का विभिन्न संस्कृतियों में पारंपरिक औषधीय उपयोग का एक लंबा इतिहास है। पत्तियां, छाल और फल सहित पौधे के विभिन्न हिस्सों का उपयोग विभिन्न चिकित्सीय उद्देश्यों के लिए किया जाता है। पत्तियों और छाल का उपयोग दस्त, पेचिश और पेट की बीमारियों जैसी बीमारियों के इलाज के लिए किया जाता है। इन्हें अक्सर काढ़ा बनाने के लिए उबाला जाता है और सेवन किया जाता है। फल विटामिन सी से भरपूर होता है और इसका उपयोग स्कर्वी के इलाज और प्रतिरक्षा प्रणाली को बढ़ावा देने के लिए किया जाता है। माना जाता है कि जड़ों में कसैले गुण होते हैं और इसका उपयोग दंत समस्याओं के इलाज के लिए किया जाता है, जिसमें शामिल हैं मसूड़ों की समस्या और दांत दर्द।</string>
    <string name="b33">एंटीऑक्सीडेंट से भरपूर: ग्रेविया टेनैक्स का फल एंटीऑक्सीडेंट से भरपूर है, विशेष रूप से विटामिन सी, जो ऑक्सीडेटिव तनाव से निपटने और प्रतिरक्षा प्रणाली को बढ़ावा देने में मदद कर सकता है। पोषक तत्वों से भरपूर: फल में विटामिन और खनिज जैसे आवश्यक पोषक तत्व होते हैं, जो इसे एक मूल्यवान अतिरिक्त बनाता है। उन क्षेत्रों में आहार के लिए जहां यह बढ़ता है। दस्त का उपचार: पौधे की पत्तियों और छाल में कसैले गुण होते हैं और दस्त और संबंधित जठरांत्र संबंधी समस्याओं के इलाज के लिए उपयोग किया जाता है।</string>
    <string name="se33">भोजन के रूप में या औषधीय प्रयोजनों के लिए कम मात्रा में सेवन करने पर ग्रेविया टेनैक्स को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है। हालाँकि, फल के अत्यधिक सेवन से कुछ व्यक्तियों में पाचन संबंधी असुविधा हो सकती है। औषधीय प्रयोजनों के लिए किसी भी पौधे या पौधे से प्राप्त उपचार का उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करना हमेशा उचित होता है, खासकर यदि आपके पास पहले से मौजूद चिकित्सीय स्थितियां हैं या आप दवाएं ले रहे हैं .</string>
    <string name="p34">ग्लोरियोसा सुपरबा</string>
    <string name="l34">वाचाफ्लैग</string>
    <string name="s34">ग्लोरियोसा सुपरबा</string>
    <string name="f34">कोलचिकेसी (पूर्व में लिलियासी परिवार में शामिल)</string>
    <string name="d34">लोरियोसा सुपरबा एक शानदार और चढ़ने वाला बारहमासी पौधा है जो अपने आश्चर्यजनक, रंगीन फूलों के लिए जाना जाता है। इसमें लंबी, पतली लताएं होती हैं जो 2 मीटर या उससे अधिक लंबाई तक बढ़ सकती हैं। पत्तियां लांस के आकार की, नुकीली होती हैं, और आम तौर पर वैकल्पिक रूप से व्यवस्थित होती हैं लताएँ। फूल सबसे विशिष्ट विशेषता हैं, जिनमें लौ जैसी पंखुड़ियाँ होती हैं जो लाल, पीले, नारंगी या इन रंगों के संयोजन से हो सकती हैं। वे अक्सर लहरदार या घुंघराले दिखते हैं। ग्लोरियोसा सुपरबा कंदीय जड़ें पैदा करता है।</string>
    <string name="dt34">यह पौधा अफ्रीका और एशिया के उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों का मूल निवासी है। यह भारत, श्रीलंका, नेपाल, म्यांमार और कई अफ्रीकी देशों में पाया जा सकता है। कुछ क्षेत्रों में, इसकी खेती सजावटी पौधे के रूप में की जाती है।</string>
    <string name="m34">ग्लोरियोसा सुपरबा में कोल्सीसिन और ग्लोरियोसिन सहित कई एल्कलॉइड होते हैं, जिनका उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में विभिन्न प्रयोजनों के लिए किया जाता है। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: गाउट का उपचार: पौधे से प्राप्त कोल्सीसिन का उपयोग गाउट के लक्षणों से राहत देने के लिए किया गया है, जो एक दर्दनाक संयुक्त स्थिति है। गठिया और गठिया का उपचार: कोल्सीसिन इन स्थितियों में सूजन और दर्द को कम करने में मदद कर सकता है। ज्वरनाशक (बुखार कम करने वाले) गुण: ग्लोरियोसा सुपरबा का उपयोग बुखार को कम करने के लिए किया गया है। हालांकि, पौधा अत्यधिक जहरीला है, और औषधीय प्रयोजनों के लिए इसका उपयोग किया जाता है। जोखिम भरा है और उचित चिकित्सीय मार्गदर्शन के बिना इसकी अनुशंसा नहीं की जाती है।</string>
    <string name="b34">ग्लोरियोसा सुपरबा को इसके आश्चर्यजनक और अद्वितीय फूलों के कारण मुख्य रूप से एक सजावटी पौधे के रूप में उगाया जाता है। इसके जीवंत और रंगीन फूल इसे बगीचों और फूलों की सजावट के लिए एक लोकप्रिय विकल्प बनाते हैं। कुछ पारंपरिक संस्कृतियों में, यह प्रतीकवाद और धार्मिक या सांस्कृतिक अनुष्ठानों से भी जुड़ा हुआ है।</string>
    <string name="se34">ग्लोरियोसा सुपरबा दुनिया के सबसे जहरीले पौधों में से एक है। पौधे के सभी भागों, विशेष रूप से कंदों में कोल्सीसिन सहित जहरीले एल्कलॉइड होते हैं। पौधे के किसी भी हिस्से को खाने से गंभीर विषाक्तता हो सकती है, जिसके परिणामस्वरूप उल्टी, दस्त, अंग विफलता, आक्षेप और मृत्यु जैसे लक्षण हो सकते हैं। सुरक्षात्मक उपायों के बिना पौधे से त्वचा में जलन और एलर्जी भी हो सकती है। इसकी अत्यधिक विषाक्तता के कारण, ग्लोरियोसा सुपरबा को अत्यधिक सावधानी से संभाला जाना चाहिए, और औषधीय प्रयोजनों के लिए इसके उपयोग को अत्यधिक हतोत्साहित किया जाता है।</string>
    <string name="p35">गमेलिना आर्बोरिया</string>
    <string name="l35">शेवान</string>
    <string name="s35">गमेलिना आर्बोरिया रॉक्सब।</string>
    <string name="f35">लैमियासी (पूर्व में वर्बेनेसी परिवार में रखा गया था)</string>
    <string name="d35">गमेलिना आर्बोरिया एक तेजी से बढ़ने वाला, पर्णपाती पेड़ है जो 30 मीटर तक की ऊंचाई तक पहुंच सकता है। पत्तियां सरल, विपरीत और एक नुकीले सिरे के साथ मोटे तौर पर अंडाकार होती हैं। छाल चिकनी, भूरे और थोड़ी परतदार होती है। फूल पीले रंग के होते हैं -नारंगी और तुरही के आकार का, और वे कक्षा या टर्मिनल समूहों में व्यवस्थित होते हैं। फल एक छोटा, भूरे रंग का कैप्सूल होता है जिसमें पंखों वाले बीज होते हैं।</string>
    <string name="dt35">गमेलिना आर्बोरिया दक्षिण और दक्षिण पूर्व एशिया का मूल निवासी है, जिसमें भारत, म्यांमार, थाईलैंड और इंडोनेशिया जैसे देश शामिल हैं। दुनिया भर के विभिन्न उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में इसकी व्यापक रूप से खेती और प्राकृतिक रूप से खेती की जाती है।</string>
    <string name="m35">गमेलिना आर्बोरिया का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का इतिहास है, विशेष रूप से आयुर्वेद में। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: ज्वरनाशक: छाल और पत्तियों का उपयोग बुखार को कम करने के लिए किया जाता है। सूजनरोधी: पौधे की तैयारी का उपयोग सूजन को कम करने के लिए किया गया है। एंटीऑक्सीडेंट : माना जाता है कि पत्तियों में एंटीऑक्सीडेंट गुण होते हैं। घाव भरना: घाव भरने के लिए पौधे के विभिन्न हिस्सों से बने पेस्ट को घावों पर लगाया जाता है। एनाल्जेसिक: कुछ क्षेत्रों में, छाल का उपयोग दर्द से राहत के लिए किया जाता है। यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है जबकि गमेलिना आर्बोरिया के पारंपरिक औषधीय उपयोग हैं, इन उपयोगों का समर्थन करने वाले वैज्ञानिक प्रमाण सीमित हैं, और सावधानी बरतनी चाहिए</string>
    <string name="b35">इमारती लकड़ी: गमेलिना आर्बोरिया को मुख्य रूप से इसकी लकड़ी के लिए महत्व दिया जाता है, जिसे अक्सर गमेलिना लकड़ी या बीचवुड के रूप में जाना जाता है। लकड़ी हल्की होती है, इसके साथ काम करना आसान होता है और इसका उपयोग फर्नीचर, निर्माण और प्लाईवुड सहित विभिन्न उद्देश्यों के लिए किया जाता है। कृषि वानिकी: पेड़ का उपयोग छाया प्रदान करने और अन्य फसलों के विकास में सहायता करने के लिए कृषि वानिकी प्रणालियों में भी किया जाता है। ईंधन की लकड़ी: में कुछ क्षेत्रों में इसका उपयोग ईंधन लकड़ी और कोयले के स्रोत के रूप में किया जाता है</string>
    <string name="se35">जबकि गमेलिना आर्बोरिया को अत्यधिक विषैला नहीं माना जाता है, पौधे का औषधीय उपयोग सावधानी से किया जाना चाहिए और अधिमानतः एक योग्य स्वास्थ्य देखभाल व्यवसायी या हर्बलिस्ट के मार्गदर्शन में किया जाना चाहिए। पौधे या इसके अर्क के संपर्क में आने पर कुछ लोगों को एलर्जी प्रतिक्रियाओं का अनुभव हो सकता है। अति प्रयोग या दुरुपयोग किसी भी हर्बल उपचार के प्रतिकूल प्रभाव हो सकते हैं, और औषधीय प्रयोजनों के लिए गमेलिना आर्बोरिया का उपयोग संयमित मात्रा में और उचित तैयारी के साथ करना आवश्यक है।</string>
    <string name="p36">सूरजमुखी</string>
    <string name="l36">सूर्यमुखी</string>
    <string name="s36">सूरजमुखी</string>
    <string name="f36">एस्टेरसिया (कम्पोजिटाई)</string>
    <string name="d36">हेलियनथस एनुअस, या सूरजमुखी, एक वार्षिक फूल वाला पौधा है जो अपने बड़े और विशिष्ट फूल वाले सिर के लिए जाना जाता है। यह पौधा आम तौर पर 1.5 मीटर से 3 मीटर या उससे अधिक की ऊंचाई तक बढ़ता है। सूरजमुखी की पत्तियां आम तौर पर दिल के आकार की या दाँतेदार किनारों के साथ अंडाकार होती हैं। फूल का सिर गहरे, ट्यूबलर फूलों की एक केंद्रीय डिस्क के आसपास कई चमकीले पीले किरण वाले फूलों से बना होता है। पौधा बड़े, चपटे और अंडाकार आकार के बीज पैदा करता है जिनका आमतौर पर सेवन किया जाता है और विभिन्न तरीकों से उपयोग किया जाता है।</string>
    <string name="dt36">सूरजमुखी उत्तरी और मध्य अमेरिका के मूल निवासी हैं। अब उनकी खेती की जाती है और उत्तरी अमेरिका, यूरोप, एशिया और अफ्रीका सहित दुनिया के कई हिस्सों में फसल के रूप में उगाया जाता है। वे प्रचुर मात्रा में सूरज की रोशनी और अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी वाले क्षेत्रों में पनपते हैं।</string>
    <string name="m36">जबकि सूरजमुखी की खेती मुख्य रूप से उनके बीज और तेल के लिए की जाती है, पौधे के विभिन्न भागों का उपयोग कुछ संस्कृतियों में पारंपरिक चिकित्सा में किया गया है। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: एंटीऑक्सीडेंट गुण: सूरजमुखी के बीज में विटामिन ई होता है, जिसमें एंटीऑक्सीडेंट गुण होते हैं और कोशिकाओं की रक्षा करने में मदद कर सकते हैं। ऑक्सीडेटिव क्षति से। त्वचा का स्वास्थ्य: सूरजमुखी के तेल का उपयोग कुछ त्वचा देखभाल उत्पादों में इसके मॉइस्चराइजिंग और सुखदायक गुणों के लिए किया जाता है। सूजनरोधी: पारंपरिक चिकित्सा में, सूरजमुखी के पत्तों से बनी तैयारियों का उपयोग उनके संभावित सूजनरोधी प्रभावों के लिए किया जाता है। श्वसन स्वास्थ्य: में कुछ पारंपरिक प्रणालियों में, श्वसन समस्याओं को कम करने के लिए सूरजमुखी के अर्क का उपयोग किया गया है। मूत्रवर्धक: कुछ संस्कृतियों ने पेशाब को बढ़ावा देने के लिए मूत्रवर्धक के रूप में सूरजमुखी की तैयारी का उपयोग किया है। यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि जबकि सूरजमुखी के कुछ संभावित औषधीय उपयोग हैं, उनके औषधीय गुणों पर वैज्ञानिक शोध जारी है। और वे आधुनिक स्वास्थ्य देखभाल प्रणालियों में दवा का प्राथमिक स्रोत नहीं हैं।</string>
    <string name="b36">सूरजमुखी मुख्य रूप से बीज और तेल के लिए उगाए जाते हैं। सूरजमुखी के बीज विटामिन (विशेष रूप से विटामिन ई), खनिज और स्वस्थ वसा सहित पोषक तत्वों से भरपूर होते हैं। सूरजमुखी के तेल का व्यापक रूप से खाना पकाने, सलाद ड्रेसिंग और विभिन्न खाद्य उत्पादों में उपयोग किया जाता है। बीज एक लोकप्रिय स्नैक हैं और इन्हें भूनकर या खाया जा सकता है कच्चे सूरजमुखी को उनके चमकीले और प्रसन्न फूलों के कारण बगीचों और परिदृश्यों में सजावटी मूल्य के लिए भी उगाया जाता है।</string>
    <string name="se36">संतुलित आहार के हिस्से के रूप में संतुलित मात्रा में सेवन करने पर सूरजमुखी के बीज और तेल को आम तौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित माना जाता है। कुछ व्यक्तियों को सूरजमुखी के बीज या तेल से एलर्जी हो सकती है, जिससे त्वचा पर लाल चकत्ते, खुजली या पाचन संबंधी परेशानी जैसी एलर्जी प्रतिक्रियाएं हो सकती हैं। .सूरजमुखी के बीजों के अधिक सेवन से अत्यधिक कैलोरी का सेवन हो सकता है, जो स्वस्थ आहार के हिस्से के रूप में प्रबंधित न होने पर वजन बढ़ाने में योगदान दे सकता है। खाना पकाने के लिए सूरजमुखी के तेल का उपयोग करते समय, अधिक गर्मी से बचना आवश्यक है, क्योंकि इससे हानिकारक पदार्थ बन सकते हैं। यौगिक.</string>
    <string name="p37">हेमिडेसमस इंडिकस</string>
    <string name="l37">अनंतवेल</string>
    <string name="s37">हेमिडेसमस इंडिकस</string>
    <string name="f37">एपोसिनेसी</string>
    <string name="d37">हेमाइड्समस इंडिकस एक बारहमासी, ट्विनिंग और वुडी झाड़ी है जो ऊंचाई में 1-1.5 मीटर तक बढ़ सकती है। पत्तियां सरल, विपरीत और लांस के आकार की होती हैं, आमतौर पर लगभग 5-8 सेमी लंबी होती हैं। पौधे छोटे, ट्यूबलर पैदा करते हैं, हल्के हरे-सफ़ेद फूल गुच्छों में व्यवस्थित होते हैं। जड़ प्रणाली व्यापक होती है, जिसमें पतली, सुगंधित जड़ें होती हैं जिनका उपयोग औषधीय प्रयोजनों के लिए किया जाता है।</string>
    <string name="dt37">हेमिडेसमस इंडिकस भारतीय उपमहाद्वीप का मूल निवासी है, जिसमें भारत, श्रीलंका और दक्षिण पूर्व एशिया के कुछ हिस्से शामिल हैं। इसकी खेती दुनिया भर के अन्य उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में भी की जाती है।</string>
    <string name="m37">इंडियन सार्सापैरिला, या हेमिडेसमस इंडिकस, का आयुर्वेद और सिद्ध सहित पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास है। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: रक्त शोधक: इंडियन सार्सापैरिला का उपयोग अक्सर रक्त को शुद्ध करने और शरीर से विषाक्त पदार्थों को निकालने के लिए किया जाता है। एंटी- सूजन: इसका उपयोग गठिया जैसी स्थितियों में सूजन और दर्द को कम करने के लिए किया जाता है। पाचन स्वास्थ्य: यह पाचन में सुधार करने और गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल समस्याओं से राहत देने में मदद कर सकता है। श्वसन स्वास्थ्य: इसका उपयोग खांसी और श्वसन स्थितियों को शांत करने के लिए किया जाता है। त्वचा के स्वास्थ्य: माना जाता है कि भारतीय सार्सपैरिला को बढ़ावा देने वाला है। स्वस्थ त्वचा और त्वचा संबंधी विकारों का इलाज करता है। विषहरण: इसका उपयोग विषहरण और शुद्धिकरण उपचारों में किया जाता है। बुखार कम करना: इसका उपयोग बुखार को कम करने के लिए किया जाता है। यह ध्यान रखना आवश्यक है कि भारतीय सरसापैरिला का पारंपरिक उपयोग होता है, इसके औषधीय गुणों पर वैज्ञानिक शोध जारी है , और इनमें से कुछ उद्देश्यों के लिए इसकी प्रभावशीलता भिन्न हो सकती है।</string>
    <string name="b37">इंडियन सार्सापैरिला अपने संभावित स्वास्थ्य लाभों के लिए जाना जाता है, जिसका श्रेय मुख्य रूप से इसके बायोएक्टिव यौगिकों को दिया जाता है। इसमें सैपोनिन, फ्लेवोनोइड्स और एल्कलॉइड्स जैसे फाइटोकेमिकल्स होते हैं, जो इसके औषधीय गुणों में योगदान करते हैं। कुछ लोग इंडियन सार्सापैरिला को विभिन्न उपचारों के लिए एक प्राकृतिक उपचार के रूप में उपयोग करते हैं। त्वचा की समस्याएं, जोड़ों का दर्द और पाचन संबंधी परेशानी सहित स्वास्थ्य समस्याएं। यह अपनी सुखद सुगंध के लिए भी मूल्यवान है और इसका उपयोग इत्र और पारंपरिक धूप में किया जाता है।</string>
    <string name="se37">जब उचित खुराक में और एक योग्य स्वास्थ्य देखभाल व्यवसायी के मार्गदर्शन में उपयोग किया जाता है, तो इंडियन सार्सपैरिला को आम तौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित माना जाता है। अत्यधिक या लंबे समय तक उपयोग से कुछ व्यक्तियों में पेट खराब, दस्त या त्वचा संबंधी प्रतिक्रिया जैसे संभावित दुष्प्रभाव हो सकते हैं। गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को इसका उपयोग सावधानी से करना चाहिए, और इसका उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करना उचित है, खासकर यदि आपके पास विशिष्ट चिकित्सा स्थितियां या चिंताएं हैं।</string>
    <string name="p38">होलारेना प्यूब-स्केन्स</string>
    <string name="l38">इन्द्रजाव</string>
    <string name="s38">होलारेना प्यूब्सेंस दीवार।</string>
    <string name="f38">एपोसिनेसी</string>
    <string name="d38">होलारहेना प्यूब्सेंस एक छोटा से मध्यम आकार का पर्णपाती पेड़ है जो आम तौर पर 3-8 मीटर की ऊंचाई तक बढ़ता है। पत्तियां विपरीत, अण्डाकार होती हैं, और नीचे की तरफ एक विशिष्ट प्यूब्सेंट (बालों वाली) उपस्थिति होती है। फूल आमतौर पर छोटे, सफेद होते हैं , और सुगंधित, और वे सिम्स में व्यवस्थित होते हैं। फल पतले, बेलनाकार रोमों की एक जोड़ी है जिसमें कई बीज होते हैं।</string>
    <string name="dt38">होलारहेना प्यूब्सेंस भारत, श्रीलंका और नेपाल सहित भारतीय उपमहाद्वीप का मूल निवासी है। यह दक्षिण पूर्व एशिया के कुछ हिस्सों और अफ्रीका के उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में भी पाया जाता है। यह पौधा जंगलों, घास के मैदानों और बंजर भूमि सहित विभिन्न प्रकार के आवासों में पनपता है।</string>
    <string name="m38">पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में, विशेष रूप से आयुर्वेद और यूनानी चिकित्सा में, होलारेना प्यूब्सेंस के उपयोग का एक लंबा इतिहास है। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: डायरिया रोधी: छाल और बीजों का उपयोग उनके कसैले गुणों के कारण दस्त और पेचिश के इलाज के लिए किया जाता है। मलेरिया रोधी : पौधे में कुछ यौगिकों की मलेरिया के खिलाफ उनके संभावित उपयोग के लिए जांच की गई है। एंटीस्पास्मोडिक: इसका उपयोग ऐंठन और ऐंठन से राहत के लिए किया जाता है। पाचन स्वास्थ्य: माना जाता है कि होलारेना प्यूब्सेंस पाचन में सुधार करता है। कृमि संक्रमण: इसका उपयोग आंतों के कीड़ों को बाहर निकालने के लिए किया जाता है। बुखार में कमी: कुछ पारंपरिक प्रणालियों में, इसका उपयोग बुखार को कम करने के लिए किया जाता है। अनुसंधान ने संकेत दिया है कि पौधे में पाए जाने वाले कोनेसिन सहित कुछ एल्कलॉइड इसके औषधीय गुणों में योगदान कर सकते हैं।</string>
    <string name="b38">होलारेना प्यूब्सेंस का प्राथमिक लाभ इसके पारंपरिक औषधीय उपयोगों में निहित है, विशेष रूप से गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल विकारों के उपचार के लिए। यह डायरिया-विरोधी और पेचिश-विरोधी उपाय के रूप में इसकी क्षमता के लिए मूल्यवान है। पौधे के एल्कलॉइड उनके लिए वैज्ञानिक जांच का विषय रहे हैं। औषधीय गुण, जिनमें केंद्रीय तंत्रिका तंत्र पर उनका प्रभाव और संभावित मलेरिया-रोधी गतिविधि शामिल है।</string>
    <string name="se38">जब उचित खुराक में और एक योग्य स्वास्थ्य देखभाल व्यवसायी के मार्गदर्शन में उपयोग किया जाता है, तो होलारेना प्यूब्सेंस को आम तौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित माना जाता है। हालांकि, अत्यधिक उपयोग या दुरुपयोग से पाचन असुविधा और विषाक्तता सहित संभावित दुष्प्रभाव हो सकते हैं। गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को इसका उपयोग करना चाहिए इसे सावधानी के साथ, और इसका उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करने की सलाह दी जाती है, खासकर यदि आपके पास विशिष्ट चिकित्सा स्थितियां या चिंताएं हैं। इसकी संभावित विषाक्तता के कारण, पौधे का उपयोग विवेकपूर्ण ढंग से और अधिमानतः एक योग्य हर्बलिस्ट या स्वास्थ्य देखभालकर्ता के मार्गदर्शन में किया जाना चाहिए। व्यवसायी.</string>
    <string name="p39">हाइड्रोलिया ज़ेलेनिका वाहल</string>
    <string name="l39">केराइट</string>
    <string name="s39">हाइड्रोलिया ज़ेलेनिका वाहल</string>
    <string name="f39">बोरागिनेसी</string>
    <string name="d39">हाइड्रोलिया ज़ेलेनिका एक बारहमासी जड़ी बूटी या उपझाड़ी है जो गीले और दलदली क्षेत्रों में उगती है। यह आम तौर पर लगभग 30-60 सेमी की ऊंचाई तक पहुंचती है। पत्तियां लांसोलेट या अण्डाकार होती हैं, दाँतेदार किनारों और एक नुकीले सिरे के साथ। फूल छोटे, फ़नल- जैसे होते हैं आकार का, और विविधता के आधार पर नीला, बैंगनी या सफेद हो सकता है। पौधे की जड़ें अक्सर पानी या नम मिट्टी में डूबी रहती हैं।</string>
    <string name="dt39">हाइड्रोलिया ज़ेलेनिका भारत, श्रीलंका, बांग्लादेश और थाईलैंड सहित एशिया के विभिन्न हिस्सों का मूल निवासी है। यह अक्सर दलदली क्षेत्रों, दलदल और जल निकायों के किनारे पाया जाता है।</string>
    <string name="m39">इस पौधे का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का इतिहास है, विशेष रूप से आयुर्वेद और पारंपरिक तमिल चिकित्सा में। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: सूजनरोधी: हाइड्रोलिया ज़ेलेनिका का उपयोग सूजन और सूजन को कम करने के लिए किया जाता है। मूत्रवर्धक: इसे बढ़ाने के लिए मूत्रवर्धक के रूप में उपयोग किया जाता है मूत्र प्रवाह। मधुमेहरोधी: कुछ पारंपरिक चिकित्सक इसका उपयोग मधुमेह के प्रबंधन के लिए करते हैं। गठियारोधी: इसका उपयोग आमवाती स्थितियों के लक्षणों को कम करने के लिए किया जाता है। त्वचा विकार: इसे त्वचा संबंधी समस्याओं के लिए शीर्ष पर लगाया जा सकता है। बुखार में कमी: कुछ पारंपरिक प्रणालियों में, इसका उपयोग बुखार को कम करने के लिए किया जाता है। गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल स्वास्थ्य: इसका उपयोग पाचन संबंधी शिकायतों के लिए किया जाता है। हालांकि इसके पारंपरिक उपयोग हैं, इसके औषधीय गुणों पर वैज्ञानिक शोध सीमित है, और इन उद्देश्यों के लिए इसकी प्रभावशीलता को मान्य करने के लिए अधिक अध्ययन की आवश्यकता है।</string>
    <string name="b39">हाइड्रोलिया ज़ेलेनिका का प्राथमिक लाभ इसके पारंपरिक औषधीय उपयोगों में निहित है, विशेष रूप से सूजन, मूत्राधिक्य और पाचन स्वास्थ्य से संबंधित स्थितियों के लिए। समग्र कल्याण को बढ़ावा देने की क्षमता के लिए इसे पारंपरिक प्रणालियों में महत्व दिया जाता है।</string>
    <string name="se39">जब उचित खुराक में और एक योग्य स्वास्थ्य देखभाल व्यवसायी के मार्गदर्शन में उपयोग किया जाता है, तो हाइड्रोलिया ज़ेलेनिका को आम तौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित माना जाता है। हालांकि, अत्यधिक उपयोग या दुरुपयोग से पाचन संबंधी असुविधा सहित संभावित दुष्प्रभाव हो सकते हैं। गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को इसका उपयोग करना चाहिए सावधानी, और इसका उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करना उचित है, खासकर यदि आपके पास विशिष्ट चिकित्सा स्थितियां या चिंताएं हैं। किसी भी हर्बल उपचार के साथ, इसे विवेकपूर्ण तरीके से और अधिमानतः एक योग्य हर्बलिस्ट या स्वास्थ्य देखभाल व्यवसायी के मार्गदर्शन में उपयोग करना महत्वपूर्ण है सुरक्षित और प्रभावी उपयोग सुनिश्चित करने के लिए</string>

    <string name="p41">इपोमिया टर्बिनाटा</string>
    <string name="l41">वज्वाल</string>
    <string name="s41">इपोमिया टर्बिनाटा</string>
    <string name = "f41">कन्वोल्वुलेसी</string>
    <string name = "d41">इपोमिया टर्बिनाटा एक रेंगने वाला या पीछे चलने वाला जड़ी-बूटी वाला पौधा है जो आमतौर पर तटीय क्षेत्रों में पाया जाता है, खासकर रेतीले समुद्र तटों और टीलों पर। पौधे की निम्नलिखित विशेषताएं हैं: पत्तियां: पत्तियां मोटी, मांसल और आमतौर पर दिल के आकार की होती हैं। वे आमतौर पर लगभग 5-10 सेमी होते हैं। लंबे होते हैं और थोड़े पैरदार हो सकते हैं। फूल: फूल तुरही के आकार के होते हैं और गुलाबी, बैंगनी या सफेद सहित विभिन्न रंगों में आते हैं। वे आमतौर पर लगभग 5 सेमी व्यास के होते हैं और दिन के दौरान खिलते हैं। तने: तने फैले हुए होते हैं और अक्सर घने मैट बनाते हैं, जो रेत के टीलों को स्थिर करने और कटाव को रोकने में मदद करते हैं।</string>
    <string name = "dt41"> इपोमिया टर्बिनाटा एशिया के तटीय क्षेत्रों में रहता है, खासकर भारत, थाईलैंड, मलेशिया, इंडोनेशिया और फिलीपींस जैसे देशों में। यह रेतीले तटीय आवासों के लिए उपयुक्त है और उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय जलवायु में पनपता है।</string>
    <string name="m41">पारंपरिक चिकित्सा में इस पौधे के विभिन्न उपयोग हैं: अस्थमा और खांसी: कुछ पारंपरिक प्रणालियों में, पत्तियों का उपयोग अस्थमा और खांसी सहित श्वसन समस्याओं के इलाज के लिए किया जाता है। सूजन रोधी: पौधों के अर्क की जांच उनके संभावित सूजन रोधी गुणों के लिए की गई है। घाव भरना: कुछ क्षेत्रों में, घाव भरने को बढ़ावा देने के लिए कुचली हुई पत्तियों से बना पुल्टिस घावों पर लगाया जाता है। एंटीऑक्सीडेंट: कुछ शोध से पता चलता है कि समुद्र तट की सुबह की महिमा में एंटीऑक्सीडेंट होते हैं, जो घावों पर प्रभाव डाल सकते हैं। स्वास्थ्य लाभ.</string>
    <string name="b41">मिट्टी स्थिरीकरण: इपोमिया टर्बिनाटा तटीय टीलों को स्थिर करने में महत्वपूर्ण भूमिका निभाता है। इसकी व्यापक जड़ प्रणाली रेत को बांधने में मदद करती है, इसे नष्ट होने से बचाती है, खासकर तूफान और उच्च ज्वार के दौरान। सजावटी पौधा: समुद्र तट की सुबह की महिमा के आकर्षक फूल इसे बगीचों और समुद्र तटों के किनारे सजावटी रोपण के लिए एक लोकप्रिय विकल्प बनाते हैं। वन्यजीव आवास: पौधे प्रदान करते हैं। कीड़ों और पक्षियों सहित विभिन्न प्रकार के तटीय वन्यजीवों के लिए आवास और भोजन।</string>
    <string name = "se41"> जबकि इपोमिया टर्बिनाटा को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है, कुछ व्यक्तियों को पौधे से एलर्जी हो सकती है। यदि पौधे को संभाला जाता है या खाया जाता है, तो एलर्जी की प्रतिक्रिया त्वचा पर चकत्ते या श्वसन लक्षणों के रूप में प्रकट हो सकती है।</string>


    <string name="p42">लेपिडियम सैटियम </string>
    <string name="l42">Aselio</string>
    <string name="s42">लेपिडियम सैटियम </string>
    <string name = "f42">ब्रैसिसेकी (क्रुसिफेरा)</string>
    <string name = "d42">लेपिडियम सैटिवम, जिसे आमतौर पर गार्डन क्रेस के नाम से जाना जाता है, एक वार्षिक शाकाहारी पौधा है। यह आमतौर पर 20-50 सेमी की ऊंचाई तक बढ़ता है। पत्तियाँ मिश्रित, पंखदार और बारीक विभाजित होती हैं, जो नाजुक फर्न के पत्तों के समान होती हैं। .छोटे फूल सफेद या हल्के गुलाबी रंग के होते हैं और गुच्छों में लगते हैं। पौधा छोटे, गोल या अंडाकार आकार के बीज पैदा करता है जिनका उपयोग पाक और औषधीय प्रयोजनों के लिए किया जाता है।</string>
    <string name = "dt42"> गार्डन क्रेस उत्तरी अफ्रीका और पश्चिमी एशिया के कुछ हिस्सों का मूल निवासी है। यह यूरोप, एशिया और उत्तरी अमेरिका सहित दुनिया भर के कई क्षेत्रों में उगाया और उगाया जाता है। यह विभिन्न जलवायु में विकसित हो सकता है। और इसे अक्सर ठंडे मौसम की फसल के रूप में उगाया जाता है।</string>
    <string name="m42">गार्डन क्रेस का पारंपरिक चिकित्सा में उपयोग का इतिहास रहा है और इसके संभावित स्वास्थ्य लाभों के लिए इसे महत्व दिया जाता है। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: श्वसन स्वास्थ्य: इसका उपयोग खांसी और श्वसन अवरोध से राहत पाने के लिए किया जाता है। पाचन स्वास्थ्य: माना जाता है कि गार्डन क्रेस पाचन में सहायता करता है और गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल परेशानियों से राहत देता है। स्तनपान सहायता: कुछ संस्कृतियों में, इसका उपयोग स्तनपान कराने वाली माताओं में स्तनपान को बढ़ावा देने के लिए किया जाता है। सूजनरोधी: इसका उपयोग इसके संभावित सूजनरोधी गुणों के लिए किया जाता है। विटामिन और खनिज स्रोत: गार्डन क्रेस विटामिन (विशेष रूप से विटामिन सी) और खनिजों से समृद्ध है। गार्डन क्रेस सीड्स, विशेष रूप से, उनके कथित स्वास्थ्य लाभों के लिए खाए जाते हैं।</string>
    <string name = "b42"> गार्डन क्रेस को विटामिन (जैसे विटामिन सी, विटामिन ए और विटामिन के), खनिज (जैसे कैल्शियम, आयरन और मैग्नीशियम) और एंटीऑक्सिडेंट सहित इसकी पोषण सामग्री के लिए महत्व दिया जाता है। बीजों का उपयोग पाक व्यंजनों में किया जाता है, विशेष रूप से सलाद, सैंडविच और गार्निश के रूप में। अपनी पोषण प्रोफ़ाइल के कारण, गार्डन क्रेस को संतुलित आहार के लिए एक स्वस्थ अतिरिक्त माना जाता है।</string>
    <string name="se42">जब सामान्य आहार के हिस्से के रूप में मध्यम मात्रा में सेवन किया जाता है, तो गार्डन क्रेस आमतौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित माना जाता है। हालाँकि, इसके अत्यधिक सेवन से संभावित दुष्प्रभाव हो सकते हैं, जैसे पाचन संबंधी परेशानी। बगीचे के जलकुंभी से एलर्जी की प्रतिक्रिया दुर्लभ लेकिन संभव है, इसलिए ब्रैसिसेकी परिवार (जैसे सरसों या पत्तागोभी) के पौधों से ज्ञात एलर्जी वाले व्यक्तियों को सावधानी बरतनी चाहिए। किसी भी आहार संयोजन या पूरक की तरह, गार्डन क्रेस का भी सीमित मात्रा में उपयोग करना महत्वपूर्ण है।</string>

    
    <string name="p43">लिसियम बरबरम</string>
    <string name= "l43">कच्चा</string>
    <string name="s43">लिसियम बरबरम</string>
   <string name="f43">सोलानेसी</string>
    <string name="d43">लिसियम बार्बरम नाइटशेड परिवार (सोलानेसी) का एक पर्णपाती पेड़ है। यह आमतौर पर 1-3 मीटर की ऊंचाई तक बढ़ता है। पत्तियाँ लांस के आकार की होती हैं और शाखाओं के साथ बारी-बारी से व्यवस्थित होती हैं। फूल छोटे और बेल के आकार के होते हैं, आमतौर पर बैंगनी या लैवेंडर। पौधा छोटे, लाल, आयताकार जामुन पैदा करता है जिनका उपयोग पाक और औषधीय दोनों उद्देश्यों के लिए किया जाता है।</string>
    <string name = "dt43">लिसियम बार्बरम हिमालय सहित चीन के क्षेत्रों, साथ ही मंगोलिया और तिब्बत के कुछ हिस्सों का मूल निवासी है। इसकी खेती भूमध्य सागर, उत्तरी अमेरिका और एशिया के विभिन्न हिस्सों सहित अन्य क्षेत्रों में भी की जाती है। .गोजी बेरी अब दुनिया भर में उगाई और पसंद की जाती है।</string>
    <string name="m43">गोजी बेरीज का उपयोग पारंपरिक चीनी चिकित्सा में उनके संभावित स्वास्थ्य लाभों के लिए सदियों से किया जाता रहा है। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: प्रतिरक्षा प्रणाली का समर्थन: माना जाता है कि वे प्रतिरक्षा प्रणाली को बढ़ावा देते हैं। एंटीऑक्सीडेंट गुण: गोजी बेरी में एंटीऑक्सीडेंट गुण होते हैं। एंटीऑक्सीडेंट से भरपूर, जो कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव क्षति से बचाने में मदद कर सकता है। नेत्र स्वास्थ्य: परंपरागत रूप से, इसका उपयोग नेत्र स्वास्थ्य का समर्थन करने के लिए किया जाता है। लीवर स्वास्थ्य: पारंपरिक चिकित्सा में, इसका उपयोग लीवर के कार्य को समर्थन देने के लिए किया जा सकता है। बुढ़ापा रोधी: वे कभी-कभी जुड़े होते हैं। एंटी एजिंग गुणों के साथ. गोजी बेरी का उपयोग ताजा, सूखा या चाय, टिंचर और सप्लीमेंट जैसी विभिन्न तैयारियों में किया जाता है।</string>
    <string name="b43">गोजी बेरी पोषक तत्वों से भरपूर हैं, जिनमें विटामिन (जैसे विटामिन सी, विटामिन ए और विभिन्न बी विटामिन), खनिज (जैसे लोहा, जस्ता और सेलेनियम), और आवश्यक अमीनो एसिड शामिल हैं। यह आहारीय फाइबर का अच्छा स्रोत है। गोजी बेरी अपने एंटीऑक्सीडेंट गुणों के लिए जानी जाती है, जो शरीर में ऑक्सीडेटिव तनाव और सूजन से लड़ने में मदद कर सकती है। कुछ अध्ययनों से पता चलता है कि गोजी बेरी आंखों के स्वास्थ्य में सहायता करती है, प्रतिरक्षा समारोह में सुधार कर सकती है और बुढ़ापा रोधी प्रभाव डाल सकती है। , हालाँकि इन लाभों की पुष्टि के लिए अधिक शोध की आवश्यकता है।</string>
    <string name="se43">संतुलित आहार के हिस्से के रूप में कम मात्रा में खाने पर गोजी बेरी को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है। कुछ व्यक्तियों को एलर्जी प्रतिक्रिया या गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा का अनुभव हो सकता है, खासकर अगर अत्यधिक मात्रा में सेवन किया जाए। यदि आप दवाएँ ले रहे हैं या कोई अंतर्निहित स्वास्थ्य स्थिति है, तो सलाह दी जाती है कि अपने आहार में महत्वपूर्ण मात्रा में गोजी बेरी शामिल करने या गोजी बेरी की खुराक लेने से पहले एक स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श लें। गर्भवती या स्तनपान कराने वाली महिलाओं को भी सावधानी बरतनी चाहिए और स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श लेना चाहिए।</string>
    
    <string name = "p44">मोरिंगा ओलीफ़ेरा लैम</string>
    <string name="l44">सरगवा</string>
    <string name="s44">मोरिंगा ओलीफ़ेरा लैम</string>
    <string name= "f44">मोरिंगेसी</string>
    <string name="d44">मोरिंगा ओलीफेरा एक तेजी से बढ़ने वाला, पर्णपाती पेड़ है जो भारतीय उपमहाद्वीप और एशिया और अफ्रीका के कुछ हिस्सों में पाया जाता है। यह आमतौर पर 8-12 मीटर की ऊंचाई तक पहुंचता है लेकिन अनुकूल परिस्थितियों में लंबा हो सकता है। पत्तियाँ मिश्रित, पंखदार और पंखदार रूप से विभाजित होती हैं, जो फ़र्न के पत्तों के समान होती हैं। पेड़ पांच पंखुड़ियों वाले सुगंधित, मलाईदार सफेद फूल पैदा करता है। फल एक लंबी, पतली, हरी फली होती है, जिसे अक्सर "ड्रमस्टिक" कहा जाता है, जिसमें एक बीज होता है। बीज एक कागज़ के आवरण में बंद होते हैं और कभी-कभी इन्हें "सहजन के बीज" भी कहा जाता है।</string>
    <string name = "dt44">मोरिंगा ओलीफ़ेरा उत्तरी भारत का मूल निवासी है, लेकिन अब दुनिया भर के उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में व्यापक रूप से खेती और प्राकृतिक रूप से की जाती है। यह विभिन्न प्रकार की जलवायु और मिट्टी में पनपता है, जिससे यह विभिन्न प्रकार के वातावरण के अनुकूल हो जाता है। </string>
    <string name="m44">मोरिंगा ओलीफेरा का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों, विशेष रूप से आयुर्वेद और पारंपरिक अफ्रीकी चिकित्सा में उपयोग का एक समृद्ध इतिहास है। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: पोषक तत्वों से भरपूर: मोरिंगा की पत्तियां असाधारण रूप से विटामिन, खनिज और से समृद्ध हैं तात्विक ऐमिनो अम्ल। सूजन रोधी: पौधे की पत्तियों और अन्य भागों का उपयोग उनके संभावित सूजन रोधी गुणों के लिए किया जाता है। एंटीऑक्सीडेंट: मोरिंगा अपनी एंटीऑक्सीडेंट सामग्री के लिए जाना जाता है, जो ऑक्सीडेटिव तनाव से लड़ने में मदद कर सकता है। पोषक तत्वों की खुराक: इसका उपयोग किया जाता है। विशेष रूप से विविध खाद्य पदार्थों तक सीमित पहुंच वाले समुदायों में पोषण संबंधी कमियों को दूर करना। पाचन स्वास्थ्य: मोरिंगा पाचन में सहायता करता है और पाचन संबंधी परेशानी से राहत देता है।</string>
    <string name="b44">मोरिंगा को इसकी असाधारण पोषण सामग्री के कारण एक सुपरफूड माना जाता है। यह विटामिन (जैसे विटामिन ए, विटामिन सी, और बी विटामिन), खनिज (कैल्शियम, आयरन और पोटेशियम सहित), और प्रोटीन से समृद्ध है। यह एंटीऑक्सिडेंट का एक स्रोत है, जो कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव क्षति से बचाने में मदद कर सकता है। मोरिंगा की पत्तियों और फलियों का उपयोग कई व्यंजनों में सब्जी के रूप में किया जाता है। मोरिंगा तेल का उपयोग सौंदर्य प्रसाधन और खाना पकाने के तेल सहित विभिन्न उद्देश्यों के लिए किया जाता है। बीजों में एक तेल होता है जिसका उपयोग उनके संभावित स्वास्थ्य लाभों के लिए किया जाता है।</string>
    <string name="se44">संतुलित आहार के हिस्से के रूप में खाया जाने वाला मोरिंगा आम तौर पर सुरक्षित होता है। हालाँकि, बड़ी मात्रा में मोरिंगा का सेवन करने पर कुछ व्यक्तियों को पाचन संबंधी परेशानी (जैसे गैस या दस्त) का अनुभव हो सकता है। गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को मोरिंगा का सेवन करना चाहिए। संयमित रहें और स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श लें। मोरिंगा की खुराक या अर्क के अत्यधिक उपयोग से संभावित दुष्प्रभाव हो सकते हैं, इसलिए अनुशंसित खुराक का पालन करना महत्वपूर्ण है।</string>

    
    <string name = "p45">मूसा पैराडिसियाका</string>
    <string name="l45">केल</string>
    <string name="s45">मूसा पैराडाइसियाका</string>
    <string name = "f45">मुसेसी</string>
    <string name = "d45">मूसा पैराडाइसियाका एक बड़ा जड़ी-बूटी वाला पौधा है, जो इसके छद्म तने (झूठे तने), बड़े पत्तों और फलों के गुच्छों द्वारा पहचाना जाता है। छद्मतना कसकर भरे पत्तों के आधारों से बना होता है, और यह बड़ी पत्तियों को सहारा देता है। लंबे, चौड़े और विशिष्ट पिननेट शिरा-विन्यास वाले होते हैं। मूसा पैराडिसियाका के फूल विशिष्ट होते हैं और बड़े, लम्बे गुच्छों में दिखाई देते हैं जिन्हें "हाथ" के रूप में जाना जाता है। केले के पौधे का फल एक लंबा, घुमावदार या सीधा बेरी है, और वानस्पतिक रूप से बहुत सुंदर है। वास्तविक फल के बजाय "बेरी" के रूप में वर्गीकृत।</string>
    <string name = "dt45"> माना जाता है कि मूसा पैराडाइसियाका की उत्पत्ति दक्षिण पूर्व एशिया में हुई थी, लेकिन अब इसकी खेती दुनिया भर के उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में की जाती है। यह गर्म जलवायु वाले कई देशों का मुख्य भोजन है और अफ्रीका, एशिया में इसकी व्यापक रूप से खेती की जाती है। , लातिन अमेरिका और कैरेबियन। केले और केले प्रचुर वर्षा और गर्म तापमान वाले क्षेत्रों में पनपते हैं।</string>
    <string name = "m45"> जबकि केले और केले मुख्य रूप से पोषण के स्रोत के रूप में उपयोग किए जाते हैं, उनके कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोग भी हैं: पाचन स्वास्थ्य: केले और केले पाचन तंत्र पर उनके हल्के, सुखदायक प्रभाव के लिए जाने जाते हैं और अक्सर परेशान करते हैं पेट। पेट के दर्द या दस्त से पीड़ित व्यक्तियों के लिए अनुशंसित। पोषक तत्वों का समृद्ध स्रोत: यह पोटेशियम, विटामिन सी, विटामिन बी 6 और आहार फाइबर सहित आवश्यक विटामिन और खनिजों का एक अच्छा स्रोत है, जो समग्र स्वास्थ्य में योगदान दे सकता है। एनर्जी बूस्ट: केले हैं. अपनी कार्बोहाइड्रेट सामग्री के कारण त्वरित ऊर्जा रिलीज के लिए एथलीटों के बीच लोकप्रिय है। इन उपयोगों को चिकित्सा उपचार का विकल्प नहीं माना जाता है</string>
    <string name = "b45">केले और केले पौष्टिक होते हैं और विभिन्न प्रकार के स्वास्थ्य लाभ प्रदान करते हैं: ऊर्जा: वे कार्बोहाइड्रेट का एक अच्छा स्रोत हैं, जो ऊर्जा का त्वरित स्रोत प्रदान करते हैं। पोटैशियम: केले में पोटैशियम प्रचुर मात्रा में होता है, जो महत्वपूर्ण है। हृदय स्वास्थ्य और उचित रक्तचाप बनाए रखने के लिए। विटामिन और खनिज: इसमें विटामिन सी, विटामिन बी6 और फोलेट सहित आवश्यक विटामिन और खनिज होते हैं। पाचन स्वास्थ्य: केले और केले में मौजूद आहार फाइबर स्वस्थ पाचन में सहायता करता है। इसमें एंटीऑक्सीडेंट, विटामिन और खनिज होते हैं। जैसे डोपामाइन और कैटेचिन, जो कोशिकाओं को क्षति से बचाने में मदद कर सकते हैं।</string>
    <string name="se45">संतुलित आहार के हिस्से के रूप में खाए जाने पर केले और केला आमतौर पर ज्यादातर लोगों के लिए सुरक्षित होते हैं। कच्चे केले या केले का सेवन करने पर एलर्जी से पीड़ित कुछ व्यक्तियों को ओरल एलर्जी सिंड्रोम (मुंह में खुजली या सूजन) का अनुभव हो सकता है। केले या केले के अत्यधिक सेवन से अत्यधिक कैलोरी की मात्रा बढ़ सकती है, जिसे संतुलित आहार में प्रबंधित न करने पर वजन बढ़ सकता है। गुर्दे की बीमारी जैसी कुछ चिकित्सीय स्थितियों वाले लोगों को अपने पोटेशियम सेवन की निगरानी करने और स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करने की आवश्यकता हो सकती है। .</string>


    <string name = "p46">निकोटियाना टैबैकम</string>
    <string name = "l46">तंबाकू</string>
    <string name="s46">निकोटियाना टैबैकम</string>
    <string name = "f46">सोलानेसी</string>
    <string name="d46">निकोटियाना टैबैकम नाइटशेड परिवार (सोलानेसी) से संबंधित एक वार्षिक या अल्पकालिक बारहमासी पौधा है। इसकी विशेषता चौड़ी, चिपचिपी पत्तियां होती हैं जिनमें निकोटीन होता है, जो इसके नशे के गुणों के लिए जिम्मेदार अल्कलॉइड है। पौधा आमतौर पर 1-2 मीटर की ऊंचाई तक बढ़ता है, हालांकि विशिष्ट किस्में भिन्न हो सकती हैं। तम्बाकू के फूल आमतौर पर गुलाबी या सफेद होते हैं और गुच्छों में व्यवस्थित होते हैं।</string>
    <string name = "dt46"> निकोटियाना टैबैकम अमेरिका का मूल निवासी है, संभावित उत्पत्ति का एक क्षेत्र जो अब पेरू और इक्वाडोर के कुछ हिस्सों को कवर करता है। यूरोपीय अन्वेषण और अमेरिका के उपनिवेशीकरण के बाद, तंबाकू को यूरोप में लाया गया, जहां यह तंबाकू बन गया। </string>
    <string name="m46">ऐतिहासिक रूप से, तम्बाकू का उपयोग मूल अमेरिकियों द्वारा इसके औषधीय गुणों के लिए विभिन्न तरीकों से किया जाता रहा है। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: दर्द से राहत: तम्बाकू की पत्तियों का उपयोग कभी-कभी शीर्ष पर या दर्द से राहत के लिए किया जाता था। या चिंता तम्बाकू को इसके अच्छी तरह से प्रलेखित स्वास्थ्य जोखिमों और लत की संभावना के कारण अत्यधिक हतोत्साहित किया जाता है।</string>
    <string name = "b46"> जबकि तम्बाकू मुख्य रूप से निकोटीन के स्रोत के रूप में मनोरंजक उपयोग के लिए जाना जाता है, यह महत्वपूर्ण स्वास्थ्य लाभों से जुड़ा नहीं है। इसके बजाय, कई गंभीर स्वास्थ्य समस्याओं से जुड़े होने के कारण इसे व्यापक रूप से एक प्रमुख सार्वजनिक स्वास्थ्य चिंता के रूप में मान्यता प्राप्त है।</string>
    <string name = "se46">तंबाकू का उपयोग, विशेष रूप से धूम्रपान, कई प्रतिकूल स्वास्थ्य प्रभावों से जुड़ा हुआ है, जिनमें शामिल हैं, लेकिन इन्हीं तक सीमित नहीं हैं: लत: निकोटीन अत्यधिक नशे की लत है, और तंबाकू के उपयोग से शारीरिक और मनोवैज्ञानिक निर्भरता हो सकती है। कैंसर: तम्बाकू धूम्रपान फेफड़ों के कैंसर का प्रमुख कारण है और यह मुंह, गले और मूत्राशय के कैंसर सहित कई अन्य कैंसर से जुड़ा है। श्वसन संबंधी समस्याएं: तंबाकू के धुएं से क्रॉनिक ऑब्सट्रक्टिव पल्मोनरी डिजीज (सीओपीडी) और अन्य श्वसन समस्याएं हो सकती हैं। हृदय रोग: धूम्रपान एक गंभीर बाधा है। हृदय रोग और स्ट्रोक के लिए एक महत्वपूर्ण जोखिम कारक। मौखिक स्वास्थ्य समस्याएं: धुआं रहित तंबाकू उत्पाद मुंह के कैंसर और दंत समस्याओं का कारण बन सकते हैं।</string>


    <string name = "p47">ओसिमम बेसिलिकम</string>
    <string name="l47">मार डालो</string>
    <string name = "s47">ओसिमम बेसिलिकम</string>
    <string name="f47">लैमियासी (मिंट फैमिली)</string>
    <string name = "d47">ओसिमम बेसिलिकम, जिसे आमतौर पर तुलसी के नाम से जाना जाता है, एक सुगंधित जड़ी बूटी है जो अपनी विशिष्ट सुगंध और पाक उपयोग के लिए जानी जाती है। तुलसी के पौधे आकार में भिन्न हो सकते हैं, लेकिन वे आमतौर पर छोटे से मध्यम आकार की वार्षिक जड़ी-बूटियों के रूप में उगते हैं। पत्तियाँ हरी, अंडाकार और चिकनी बनावट वाली होती हैं। वे तने पर विपरीत रूप से व्यवस्थित होते हैं। तुलसी में गुच्छों में छोटे, सफेद या बैंगनी रंग के फूल लगते हैं।</string>
    <string name = "dt47">माना जाता है कि तुलसी की उत्पत्ति भारत में हुई थी, लेकिन अब इसे दुनिया के विभिन्न हिस्सों में उगाया और उगाया जाता है। यह गर्म, उष्णकटिबंधीय जलवायु में पनपता है और आमतौर पर भूमध्यसागरीय, दक्षिण पूर्व एशिया और अन्य देशों में पाया जाता है। उपयुक्त बढ़ती परिस्थितियों वाले क्षेत्र। तुलसी समशीतोष्ण क्षेत्रों में घरेलू बगीचों और पाक जड़ी-बूटियों के बगीचों में भी लोकप्रिय है।</string>
    <string name="m47">पारंपरिक औषधीय प्रणालियों, विशेष रूप से आयुर्वेद और पारंपरिक चीनी चिकित्सा में तुलसी के उपयोग का एक लंबा इतिहास रहा है। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: सूजन रोधी: माना जाता है कि तुलसी में सूजन रोधी गुण होते हैं और हो भी सकते हैं। सूजन और संबंधित स्थितियों से राहत पाने के लिए उपयोग किया जाता है। पाचन स्वास्थ्य: इसका उपयोग पाचन में सहायता करने और पाचन संबंधी परेशानी से राहत पाने के लिए किया जाता है। श्वसन स्वास्थ्य: तुलसी के उपयोग से श्वसन समस्याओं और खांसी में मदद मिल सकती है। तनाव में कमी: कुछ पारंपरिक प्रणालियों में, तुलसी का उपयोग तनाव और चिंता को कम करने के लिए किया जाता है। .तुलसी के पौधे को हर्बल चाय और अरोमाथेरेपी में इसके सुगंधित और सुखदायक गुणों के लिए भी महत्व दिया जाता है।</string>
    <string name="b47">तुलसी एक बहुमुखी पाक जड़ी बूटी है जिसका उपयोग इतालवी पेस्टो, थाई करी और सलाद सहित विभिन्न प्रकार के व्यंजनों का स्वाद बढ़ाने के लिए किया जाता है। यह यूजेनॉल सहित आवश्यक तेलों से भरपूर है, जो तुलसी को इसकी विशिष्ट सुगंध और संभावित स्वास्थ्य लाभ देता है। तुलसी विटामिन (जैसे विटामिन के) और खनिज (आयरन, कैल्शियम और मैग्नीशियम सहित) का एक स्रोत है। इसमें एंटीऑक्सीडेंट होते हैं, जो कोशिकाओं को ऑक्सीडेटिव क्षति से बचाने में मदद कर सकते हैं।</string>
    <string name="se47">तुलसी को आम तौर पर तब सुरक्षित माना जाता है जब इसे सामान्य पाक मात्रा में उपयोग किया जाता है। कुछ व्यक्ति तुलसी के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं और इसके सेवन के बाद त्वचा पर चकत्ते या पाचन संबंधी परेशानी का अनुभव कर सकते हैं। तुलसी की खुराक या केंद्रित तुलसी तेल का अति प्रयोग हो सकता है। संभावित दुष्प्रभावों की ओर ले जाता है। गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को तुलसी का सेवन कम मात्रा में करना चाहिए, और कोई विशिष्ट चिंता या चिकित्सीय स्थिति होने पर स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करने की सलाह दी जाती है।</string>


    <string name = "p48">पेनिसेटम अमेरिकन</string>
    <string name="l48">बाजरा</string>
    <string name="s48">पेनिसेटम अमेरिकन</string>
    <string name="f48">पोएसी (घास परिवार)</string>
    <string name = "d48"> बाजरा एक कठोर, वार्षिक अनाज वाली फसल है जो सूखे और गर्म तापमान को सहन करने के लिए जानी जाती है। इसकी विशेषता लंबे, पतले तने हैं जिनकी ऊंचाई 2-4 मीटर तक हो सकती है। पत्तियाँ लंबी, रैखिक और भूरे-हरे रंग की होती हैं। बीज, जो पौधे का खाने योग्य भाग हैं, छोटे, गोल से अंडाकार और आमतौर पर क्रीम रंग या हल्के पीले रंग के होते हैं।</string>
    <string name = "dt48">माना जाता है कि बाजरा की उत्पत्ति अफ्रीका में हुई थी, विशेष रूप से साहेल क्षेत्र में। यह अफ़्रीका और भारतीय उपमहाद्वीप के कई शुष्क और अर्ध-शुष्क क्षेत्रों में मुख्य भोजन है। इसे भागों में भी उगाया जाता है. अमेरिका और समान जलवायु परिस्थितियों वाले अन्य क्षेत्र</string>
    <string name = "m48"> बाजरा मुख्य रूप से एक खाद्य फसल के रूप में उगाया जाता है, और इसके औषधीय उपयोग मुख्य अनाज के रूप में इसके उपयोग की तुलना में सीमित हैं। कुछ पारंपरिक उपयोगों में शामिल हैं: पाचन स्वास्थ्य: बाजरा को पचाना आसान माना जाता है और कभी-कभी पाचन संवेदनशीलता वाले व्यक्तियों के लिए इसकी सिफारिश की जाती है। पोषण संबंधी सहायता: यह आहार फाइबर और आयरन और बी विटामिन जैसे आवश्यक पोषक तत्वों का एक अच्छा स्रोत है। हालाँकि इसकी पोषण सामग्री के लिए इसे महत्व दिया जाता है, लेकिन आम तौर पर इसका उपयोग विशिष्ट औषधीय प्रयोजनों के लिए नहीं किया जाता है।</string>
    <string name="b48">आहार के रूप में बाजरा कई लाभ प्रदान करता है: पोषक तत्वों से भरपूर: यह कार्बोहाइड्रेट, आहार फाइबर, प्रोटीन, आयरन और बी विटामिन सहित आवश्यक पोषक तत्वों से भरपूर है। ग्लूटेन-मुक्त: बाजरा प्राकृतिक रूप से ग्लूटेन-मुक्त होता है, जो इसे ग्लूटेन संवेदनशीलता या सीलिएक रोग वाले लोगों के लिए उपयुक्त बनाता है। सूखा सहनशीलता: यह सूखा सहनशीलता के कारण सीमित जल संसाधनों वाले क्षेत्रों के लिए उपयुक्त है। बहुमुखी प्रतिभा: बाजरा का उपयोग विभिन्न प्रकार की पाक तैयारियों में किया जा सकता है, जिसमें फ्लैटब्रेड, दलिया और खाना पकाने वाले अनाज के रूप में शामिल हैं।</string>
    <string name="se48">सही ढंग से तैयार और पकाए जाने पर बाजरा खाने के लिए सुरक्षित माना जाता है। कुछ व्यक्तियों को बाजरे के दानों से एलर्जी या संवेदनशीलता हो सकती है, हालाँकि ऐसे मामले अपेक्षाकृत दुर्लभ हैं। किसी भी आहार परिवर्तन की तरह, यह महत्वपूर्ण है। भोजन में बाजरे को धीरे-धीरे शामिल करें ताकि इसे अच्छी तरह से सहन किया जा सके।</string>



    <string name = "p49">पेर्गुलेरिया डेमिया</string>
    <string name="l49">नगलादुधेली</string>
    <string name="s49">पेर्गुलेरिया डेमिया</string>
    <string name="f49">एपोसिनेसी (डॉगबेन परिवार)</string>
    <string name = "d49">पेर्गुलेरिया डेमिया एक चढ़ाई या अनुगामी बारहमासी है जो अपनी बेल जैसी वृद्धि के लिए जाना जाता है। इसमें आमतौर पर ग्राफ्टिंग विशेषताओं के साथ पतले तने होते हैं जो इसे अन्य पौधों पर चढ़ने की अनुमति देते हैं। पत्तियाँ सरल, विपरीत और लांस के आकार की होती हैं। पेरगुलेरिया दामिया के फूल छोटे, हल्के हरे-पीले और गुच्छों में व्यवस्थित होते हैं। पौधा पतले, लम्बे फल पैदा करता है जिसमें रेशमी बालों के गुच्छों के साथ बीज होते हैं, जो हवा के फैलाव में मदद करते हैं।</string>
    <string name = "dt49">पेर्गुलेरिया डैमिया भारत, श्रीलंका और कुछ दक्षिण पूर्व एशियाई देशों सहित एशिया के विभिन्न हिस्सों का मूल निवासी है। यह दुनिया के अन्य उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में भी पाया जाता है।</string>
    <string name = "m49">पेर्गुलेरिया दामिया का पारंपरिक औषधीय प्रणालियों में उपयोग का इतिहास है, विशेष रूप से आयुर्वेद और पारंपरिक भारतीय चिकित्सा में। कुछ पारंपरिक औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: सूजनरोधी: इसका उपयोग इसके संभावित सूजनरोधी गुणों के लिए किया जाता है। स्वास्थ्य: कुछ संस्कृतियों में, इसका उपयोग पाचन समस्याओं और हल्के रेचक के रूप में किया जाता है। श्वसन स्वास्थ्य: पेर्गुलेरिया डैमिया का उपयोग श्वसन संबंधी स्थितियों और खांसी के लिए किया जा सकता है। ऐसा माना जाता है कि इससे त्वचा संबंधी रोगों में भी लाभ हो सकता है।</string>
    <string name = "b49">परगुलेरिया दामिया को पारंपरिक रूप से इसके संभावित स्वास्थ्य लाभों के लिए महत्व दिया गया है, लेकिन इन प्रभावों की पुष्टि के लिए अधिक वैज्ञानिक शोध की आवश्यकता है। पौधे में पाए जाने वाले कुछ यौगिक, जैसे एल्कलॉइड और फ्लेवोनोइड, इसके औषधीय गुणों में योगदान कर सकते हैं। </string>
    <string name="se49">पेर्गुलेरिया डेमिया से संबंधित विशिष्ट दुष्प्रभाव या सुरक्षा संबंधी चिंताओं को वैज्ञानिक साहित्य में अच्छी तरह से प्रलेखित नहीं किया जा सकता है। किसी भी हर्बल उपचार की तरह, सावधानी बरतना और स्वास्थ्य देखभाल प्रदाता से परामर्श करना महत्वपूर्ण है, खासकर यदि आपको कोई अंतर्निहित स्वास्थ्य स्थिति है, आप गर्भवती हैं या स्तनपान करा रही हैं, या औषधीय प्रयोजनों के लिए पेर्गुलेरिया डेमिया का उपयोग करने पर विचार कर रही हैं। पौधे का उपयोग किसी जानकार चिकित्सक के मार्गदर्शन में किया जाना चाहिए, क्योंकि अनुचित उपयोग या खुराक से प्रतिकूल प्रभाव हो सकता है।</string>



    <string name = "p50">फीनिक्स सिल्वेस्ट्रिस</string>
    <string name = "l50">तिथि</string>
    <string name = "s50"> फीनिक्स सिल्वेस्ट्रिस</string>
    <string name="f50">एरेकेसी (पाम परिवार)</string>
    <string name = "d50">फीनिक्स सिल्वेस्ट्रिस ताड़ के पेड़ की एक प्रजाति है जो अपने लंबे, पतले तने और पंखदार, पंखदार पत्तियों के लिए जाना जाता है। यह 20-25 मीटर की ऊंचाई तक पहुंच सकता है। पत्तियाँ हरी और धनुषाकार होती हैं, जिनमें कई रैखिक पत्तियाँ होती हैं जो उन्हें पंखदार रूप देती हैं। फीनिक्स सिल्वेस्ट्रिस का तना भूरे रंग का होता है और लगातार पत्ती के आधारों से ढका रहता है। इस ताड़ के पेड़ के फलों को "सिल्वर डेट्स" के रूप में जाना जाता है और पकने पर छोटे, अंडाकार और पीले या लाल रंग के होते हैं। </string>
    <string name="dt50">फीनिक्स सिल्वेस्ट्रिस भारत, पाकिस्तान और बांग्लादेश सहित भारतीय उपमहाद्वीप का मूल निवासी है। इसकी खेती एशिया के अन्य हिस्सों और दुनिया के कुछ उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में भी की जाती है। खजूर आमतौर पर पाए जाते हैं. शुष्क और अर्ध-शुष्क क्षेत्रों में।</string>
    <string name = "m50"> जबकि फीनिक्स सिल्वेस्ट्रिस का प्राथमिक उपयोग इसके खाद्य फलों के लिए है, आयुर्वेदिक और पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में इसके कई पारंपरिक औषधीय उपयोग हैं: पाचन स्वास्थ्य: खजूर के फल और रस का उपयोग पाचन स्वास्थ्य को बढ़ावा देने और राहत देने के लिए किया जाता है। है कब्ज़। शीतलन प्रभाव: आयुर्वेद में, पके फल के गूदे को ठंडा माना जाता है और इसका उपयोग गर्मी से संबंधित स्थितियों से राहत पाने के लिए किया जाता है। रेचक: खजूर का रस (तोदी) हल्के रेचक के रूप में प्रयोग किया जाता है। पोषक तत्व: फल एक स्रोत है। विटामिन, खनिज और प्राकृतिक शर्करा</string>
    <string name = "b50">फीनिक्स सिल्वेस्ट्रिस कई लाभ प्रदान करता है: पोषण मूल्य: खजूर के फल आवश्यक पोषक तत्वों से भरपूर होते हैं, जिनमें आहार फाइबर, विटामिन (जैसे विटामिन ए और विटामिन सी), और खनिज (पोटेशियम और मैग्नीशियम सहित) शामिल हैं। शामिल. ऊर्जा बूस्ट: खजूर में मौजूद प्राकृतिक शर्करा ऊर्जा का त्वरित स्रोत प्रदान करती है। हाइड्रेशन: खजूर में पानी की मात्रा अधिक होती है, जो शरीर को हाइड्रेटेड रखने में मदद करता है। आयरन की मात्रा: खजूर आयरन का एक अच्छा स्रोत है, जो आयरन की कमी वाले व्यक्तियों के लिए फायदेमंद है। कमी से एनीमिया. प्राकृतिक स्वीटनर: खजूर एक प्राकृतिक स्वीटनर प्रदान करता है जिसका उपयोग खाना पकाने और बेकिंग में किया जा सकता है।</string>
    <string name="se50">खजूर फल आम तौर पर सेवन के लिए सुरक्षित होते हैं अगर इन्हें कम मात्रा में खाया जाए। खजूर के अत्यधिक सेवन से अत्यधिक कैलोरी की मात्रा बढ़ सकती है, जो संभावित रूप से वजन बढ़ाने में योगदान दे सकती है। कुछ व्यक्ति खजूर में मौजूद प्राकृतिक शर्करा के प्रति संवेदनशील हो सकते हैं। उनके सेवन पर नजर रखने की जरूरत है, खासकर अगर उन्हें मधुमेह या रक्त शर्करा से संबंधित अन्य समस्याएं हैं। यह सुनिश्चित करना आवश्यक है कि संदूषण को रोकने के लिए खजूर को स्वच्छ परिस्थितियों में उगाया और काटा जाए।</string>



    <string name = "p51">पंक्ति योजना</string>
    <string name="l51">નાગરવાલ</string>
    <string name="s51">अंग्रेज़ी में</string>
    <string name  = "f51"> पाइपरेसी</string >
    <string name="d51">पान का पत्ता एक बार फिर से शुरू करें, एक और विकल्प चुनें. एक नया बिजनेस कार्ड खरीदें और भी बहुत कुछ यह एक अच्छा विकल्प है. "પાન" दूसरा नाम. अंतिम चरण की अवधि 1-1.5 वर्ष प्रति वर्ष ી શકે છે. एक और विकल्प चुनें, एक अच्छा विचार प्राप्त करें ે છે.</string>
    <string name="dt51">पान का पत्ता, पान का पत्ता, पान का पत्ता, पान का पत्ता और भी बहुत कुछ मेरे पास एक अच्छा विकल्प है. તે વિવિધ સાંસ્કૃતિક પ્રથાઓમાં વ્યાપકપણે ઉગા मेरे पति के लिए एक अच्छा विकल्प, एक अच्छा विचार एक नया कार्ड डाउनलोड करें.</string>
    <string name="m51">अंग्रेज़ी में डाउनलोड करें ऋण लाभ योजना: लाभ योजना: लाभ योजना एक और विकल्प चुनें एक नया बिजनेस कार्ड खरीदें एक और विकल्प चुनें यह एक अच्छा विचार है. .लकड़ी की दुकान: क्रेडिट कार्ड योजना एक और पोस्ट देखें यह एक अच्छा विचार है. उत्तर: लाभ योजनाएँ एक और विकल्प चुनें यह एक अच्छा विचार है. क्रेडिट कार्ड: क्रेडिट कार्ड योजना, एक नया उत्पाद डाउनलोड करें मुझे अभी भी पता है. उत्तर: क्रेडिट कार्ड, क्रेडिट कार्ड एक और विकल्प चुनें। क्रेडिट कार्ड: क्रेडिट कार्ड योजना एक और विकल्प चुनें और अधिक पढ़ें एक और विकल्प देखें.</string>
    <string name="se51">अध्ययन के लिए आवेदन पत्र डाउनलोड करें मेरे पति और पत्नी, अंतिम चरण में एक नया कार्ड प्राप्त करें उत्तर: उत्तर: अंतिम चरण में मेरे पास एक अच्छा विकल्प है, मेरे पास एक अच्छा विचार है मुझे अभी भी पता है. क्रेडिट कार्ड: क्रेडिट कार्ड के लिए आवेदन पत्र एक नया उत्पाद डाउनलोड करें एक नया उत्पाद डाउनलोड करें यह एक अच्छा विचार है. उत्तर: क्रेडिट कार्ड योजना मेरे पास एक अच्छा विकल्प है, और एक अच्छा विकल्प है बहुत बढ़िया. यह एक अच्छा विचार है. क्रेडिट कार्ड के बारे में: क्रेडिट कार्ड के बारे में एक और अधिक पढ़ें मेरे लिए, एक अच्छा विकल्प चुनें यह एक अच्छा विकल्प है.</string>
    <string name="b51">अंग्रेज़ी में डाउनलोड करें ऋण योजना: लाभ योजना: प्रगति योजना एक और विकल्प चुनें, एक अच्छा विचार प्राप्त करें और, मेरे पास एक अच्छा विकल्प है ે. लाभ योजना: ऋण सुधार योजना एक अच्छा क्रेडिट कार्ड चुनें. </string>


    <string name="p52">पाइपर लोंगम</string>
    <string name="l52">लिंडिपिपर</string>
    <string name="s52">पाइपर लोंगम</string>
    <string name = "f52">पिपेरेसी</string>
    <string name = "d52">पाइपर लोंगम एक बारहमासी चढ़ाई वाली बेल है जिसमें छोटे फूलों की पतली, लम्बी स्पाइक्स होती हैं। यह लंबे, बेलनाकार और पतले स्पाइक्स वाले फल पैदा करती है जो कैटकिंस के समान होते हैं। फलों को उनके मिर्च के स्वाद के लिए काटा जाता है और सुखाया जाता है। लंबी काली मिर्च का मसाला बनाने के लिए। पौधे की पत्तियाँ दिल के आकार की होती हैं, और इसका तना लकड़ी जैसा होता है।</string>
    <string name = "dt52">पाइपर लोंगम दक्षिण एशिया, विशेष रूप से भारत का मूल निवासी है, और यह दक्षिण पूर्व एशियाई देशों में भी पाया जाता है। इसकी खेती अफ्रीका और अमेरिका के कुछ हिस्सों सहित दुनिया भर के उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में व्यापक रूप से की जाती है।</string>
    <string name  = "m52">पाइपर लोंगम का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक समृद्ध इतिहास है, विशेष रूप से आयुर्वेद में, जहां इसे अत्यधिक महत्व दिया जाता है: पाचन स्वास्थ्य: इसका उपयोग आमतौर पर पाचन में सुधार, अपच को कम करने और भूख को बढ़ावा देने के लिए किया जाता है।श्वसन संबंधी स्वास्थ्य: पाइपर लोंगम का उपयोग खांसी और सर्दी जैसी श्वसन संबंधी समस्याओं के समाधान के लिए किया जाता है। सूजन-रोधी: माना जाता है कि इसमें सूजन-रोधी गुण होते हैं और इसका उपयोग जोड़ों के स्वास्थ्य के लिए किया जाता है। जैव उपलब्धता में वृद्धि: पाइपर लोंगम अपनी जैव उपलब्धता बढ़ाने के लिए जाना जाता है अन्य जड़ी-बूटियों और पदार्थों के साथ मिलाने पर प्रभाव, शरीर को पोषक तत्वों और औषधीय यौगिकों को बेहतर ढंग से अवशोषित करने की अनुमति देता है। आयुर्वेद में, इसे पाचन अग्नि (अग्नि) को उत्तेजित करने और समग्र पाचन कार्य में सुधार करने के लिए सबसे अच्छी जड़ी-बूटियों में से एक माना जाता है।</string>
    <string name  = "se52">पाइपर लोंगम को आम तौर पर तब सुरक्षित माना जाता है जब इसका सेवन पाक मात्रा में किया जाता है और अल्पकालिक औषधीय उपयोग के लिए किया जाता है। हालांकि, अत्यधिक या लंबे समय तक उपयोग से संभावित दुष्प्रभाव हो सकते हैं: गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल संकट: उच्च खुराक से पाचन संबंधी परेशानी हो सकती है, जैसे कि गैस्ट्रिक जलन या दस्त। एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्ति लंबी काली मिर्च के प्रति संवेदनशील हो सकते हैं और एलर्जी प्रतिक्रियाओं का अनुभव कर सकते हैं। गर्भावस्था और नर्सिंग: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को सावधानी के साथ लंबी मिर्च का उपयोग करना चाहिए और एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना चाहिए। बातचीत: लंबी काली मिर्च परस्पर क्रिया कर सकती है कुछ दवाओं के साथ, इसलिए यदि आप कोई डॉक्टरी दवा ले रहे हैं तो स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करना महत्वपूर्ण है।</string>
    <string name  = "b52">पाइपर लोंगम कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है: पाचन सहायता: इसका उपयोग पाचन में सुधार, पेट फूलना दूर करने और भूख को उत्तेजित करने के लिए किया जाता है। श्वसन स्वास्थ्य: यह खांसी, अस्थमा और अन्य श्वसन स्थितियों में मदद कर सकता है। एंटी - सूजन: माना जाता है कि पाइपर लोंगम में सूजन-रोधी प्रभाव होते हैं, जो जोड़ों के स्वास्थ्य के लिए फायदेमंद हो सकते हैं। जैव उपलब्धता वृद्धि: यह अन्य खाद्य पदार्थों और जड़ी-बूटियों से पोषक तत्वों और बायोएक्टिव यौगिकों के अवशोषण को बढ़ाता है। एंटीऑक्सीडेंट गुण: कुछ अध्ययनों से पता चलता है कि यह हो सकता है एंटीऑक्सीडेंट गुण, ऑक्सीडेटिव तनाव से निपटने में मदद करते हैं। लंबी काली मिर्च का उपयोग विभिन्न व्यंजनों में मसाले और स्वाद बढ़ाने वाले एजेंट के रूप में किया जाता है, जो व्यंजनों में तीखा और सुगंधित गुण जोड़ता है।</string>

    
    <string name="p53">पाइपर नाइग्रम</string>
    <string name="l53">घोड़ी</string>
    <string name="s53">पाइपर नाइग्रम</string>
    <string name  = "f53">पिपेरेसी</string >
    <string name="d53">काली मिर्च एक बारहमासी लता है, जिसमें दिल के आकार के पत्ते और छोटे फूल होते हैं। पाइपर नाइग्रम के फल वही होते हैं, जिन्हें हम आमतौर पर काली मिर्च के रूप में जानते हैं। ये काली मिर्च कटाई के समय हरी होती हैं, लेकिन सूखने पर काली हो जाती हैं। मसाले को इसका नाम दिया गया है। काली मिर्च अपने तीखे और मसालेदार स्वाद के लिए जानी जाती है और पाक अनुप्रयोगों में व्यापक रूप से उपयोग किया जाने वाला मसाला है।</string>
    <string name  = "dt53">पाइपर नाइग्रम दक्षिण एशिया का मूल निवासी है, विशेष रूप से भारत का पश्चिमी घाट क्षेत्र। अब इसकी खेती दक्षिण पूर्व एशिया, दक्षिण अमेरिका और अफ्रीका सहित दुनिया भर के उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में की जाती है। काली मिर्च इनमें से एक है वैश्विक स्तर पर सबसे अधिक कारोबार होने वाला मसाला।</string>
    <string name  = "m53">काली मिर्च का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का इतिहास रहा है, जहां इसके संभावित स्वास्थ्य लाभों के लिए इसे महत्व दिया जाता है: पाचन सहायता: इसका उपयोग आमतौर पर पाचन में सुधार, अपच को कम करने और भूख को बढ़ावा देने के लिए किया जाता है। एंटीऑक्सीडेंट गुण : काली मिर्च में पिपेरिन जैसे एंटीऑक्सीडेंट होते हैं, जो ऑक्सीडेटिव तनाव से निपटने में मदद कर सकते हैं। सूजन रोधी: माना जाता है कि काली मिर्च में मौजूद पाइपरिन में सूजन रोधी प्रभाव होता है। पोषक तत्वों के अवशोषण में वृद्धि: पाइपरिन पाचन तंत्र से पोषक तत्वों के अवशोषण को बढ़ा सकता है , कुछ पूरक और खाद्य पदार्थों के साथ मिलाने पर यह फायदेमंद हो जाता है</string>
    <string name = "se53"> खाना पकाने में मसाले के रूप में उपयोग किए जाने पर काली मिर्च को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है। हालांकि, अत्यधिक खपत या केंद्रित काली मिर्च की खुराक की उच्च खुराक से संभावित दुष्प्रभाव हो सकते हैं: गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल संकट: बहुत अधिक काली मिर्च का सेवन हो सकता है गैस्ट्रिक जलन या पाचन असुविधा का कारण बनता है। बातचीत: काली मिर्च में पिपेरिन कुछ दवाओं के साथ परस्पर क्रिया कर सकता है, जिससे उनके अवशोषण और प्रभावशीलता पर असर पड़ सकता है। एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्ति काली मिर्च के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं और एलर्जी प्रतिक्रियाओं का अनुभव कर सकते हैं। गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को इसका उपयोग करना चाहिए काली मिर्च का सेवन सीमित मात्रा में करें, और यदि कोई विशिष्ट चिंता या चिकित्सीय स्थितियाँ हों तो स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना उचित है।</string>
    <string name  = "b53">काली मिर्च कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करती है: पाचन स्वास्थ्य: इसका उपयोग पाचन में सुधार, पेट फूलना दूर करने और भूख को उत्तेजित करने के लिए किया जाता है। एंटीऑक्सीडेंट प्रभाव: काली मिर्च में मौजूद एंटीऑक्सीडेंट कोशिकाओं को फ्री से होने वाले नुकसान से बचाने में मदद कर सकते हैं। रेडिकल्स। उन्नत पोषक तत्व अवशोषण: काली मिर्च में एक यौगिक, पाइपरिन, अन्य पोषक तत्वों की जैवउपलब्धता को बढ़ाता है, जैसे कि हल्दी से करक्यूमिन। श्वसन स्वास्थ्य: कुछ पारंपरिक उपयोगों में श्वसन स्थितियों और खांसी को कम करने के लिए काली मिर्च का उपयोग शामिल है। पाक उपयोग: काली मिर्च है कई व्यंजनों में एक मुख्य मसाला, जो व्यंजनों में स्वाद और गहराई जोड़ता है।</string>

    
    <string name="p54">प्लांटागो ओवाटा फोर्स्क</string>
    <string name="l54">ईसबगोल</string>
    <string name="s54">प्लांटागो ओवाटा फ़ोर्स्क</string>
    <string name = "f54"> प्लांटागिनेसी</string>
    <string name = "d54"> Psyllium एक वार्षिक जड़ी-बूटी वाला पौधा है जो अपने छोटे, जेल-लेपित बीजों के लिए जाना जाता है, जो घुलनशील फाइबर, psyllium भूसी का प्राथमिक स्रोत हैं। पौधा स्वयं छोटा होता है और संकीर्ण, लांस के आकार की पत्तियां पैदा करता है समानांतर शिराओं के साथ। साइलियम के फूल छोटे और अगोचर होते हैं, जो आमतौर पर घने, बेलनाकार स्पाइक्स के रूप में दिखाई देते हैं।</string>
    <string name="dt54">प्लांटागो ओवाटा फोर्स्क भूमध्यसागरीय क्षेत्र का मूल निवासी है, लेकिन इसकी खेती भारत, पाकिस्तान और संयुक्त राज्य अमेरिका के कुछ हिस्सों सहित विभिन्न देशों में भी की जाती है। भारत साइलियम के प्रमुख उत्पादकों में से एक है। दुनिया.</string>
    <string name = "m54"> Psyllium को इसके औषधीय उपयोगों के लिए व्यापक रूप से मान्यता प्राप्त है, विशेष रूप से आहार फाइबर के स्रोत के रूप में: पाचन स्वास्थ्य: इसका उपयोग आमतौर पर कब्ज से राहत देने और नियमित मल त्याग को बढ़ावा देने के लिए किया जाता है। Psyllium भूसी आंतों में पानी को अवशोषित करती है, एक जेल जैसा पदार्थ बनाती है जो मल को नरम करती है और इसके मार्ग में सहायता करती है। दस्त प्रबंधन: कब्ज के लिए इसके उपयोग के विपरीत, Psyllium का उपयोग दस्त को प्रबंधित करने के लिए भी किया जा सकता है। यह आंतों में अतिरिक्त पानी को अवशोषित करने और ढीले मल को ठोस बनाने में मदद करता है। कोलेस्ट्रॉल कम करना: कुछ अध्ययनों से पता चलता है कि साइलियम एलडीएल कोलेस्ट्रॉल के स्तर को कम करने में मदद कर सकता है, जिससे हृदय स्वास्थ्य को लाभ हो सकता है। रक्त शर्करा प्रबंधन: साइलियम मधुमेह वाले व्यक्तियों में रक्त शर्करा के स्तर को स्थिर करने में मदद कर सकता है। पाचन तंत्र से चीनी के अवशोषण को धीमा करना। वजन प्रबंधन: साइलियम में मौजूद फाइबर तृप्ति की भावना को बढ़ावा देने में मदद कर सकता है, संभावित रूप से वजन प्रबंधन में सहायता कर सकता है। साइलियम का उपयोग इसके संभावित स्वास्थ्य लाभों के लिए कुछ हर्बल और पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में भी किया जाता है।</string>
    <string name = "se54">जब निर्देशित के रूप में उपयोग किया जाता है, तो साइलियम को आम तौर पर अधिकांश व्यक्तियों के लिए सुरक्षित माना जाता है। हालांकि, इसके कुछ संभावित दुष्प्रभाव और विचार हैं जिनसे सावधान रहना चाहिए: गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल प्रभाव: साइलियम गैस, सूजन और पेट की परेशानी का कारण बन सकता है। कुछ व्यक्तियों में, विशेषकर यदि अधिक मात्रा में लिया जाए।एलर्जी प्रतिक्रियाएं: शायद ही कभी, व्यक्तियों को साइलियम से एलर्जी हो सकती है और खुजली, सूजन या सांस लेने में कठिनाई जैसे लक्षणों का अनुभव हो सकता है। तरल पदार्थ का सेवन: साइलियम लेते समय खूब पानी पीना महत्वपूर्ण है घुटन या आंतों की रुकावट को रोकने के लिए पूरक। दवा की परस्पर क्रिया: साइलियम कुछ दवाओं के अवशोषण में हस्तक्षेप कर सकता है, इसलिए स्वास्थ्य सेवा प्रदाता के निर्देशानुसार दवाओं को अलग से लेना महत्वपूर्ण है।</string>
    <string name = "b54"> Psyllium कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है: कब्ज से राहत: Psyllium भूसी मल में भारीपन और नरमता जोड़कर कब्ज से राहत देने में अत्यधिक प्रभावी है। कोलेस्ट्रॉल कम करना: जब इसका उपयोग एलडीएल कोलेस्ट्रॉल के स्तर को कम करने में मदद कर सकता है दिल के लिए स्वस्थ आहार। रक्त शर्करा नियंत्रण: साइलियम मधुमेह वाले व्यक्तियों में बेहतर रक्त शर्करा नियंत्रण में योगदान दे सकता है। वजन प्रबंधन: यह जो परिपूर्णता की भावना प्रदान करता है वह वजन प्रबंधन और भाग नियंत्रण में सहायता कर सकता है। पाचन स्वास्थ्य: यह समग्र पाचन स्वास्थ्य को बढ़ावा देता है मल त्याग को विनियमित करना।</string>

    
    <string name="p55">Plumbago zeylanica</string>
    <string name="l55">चित्राक</string>
    <string name="s55">Plumbago zeylanica</string>
    <string name  = "f55">प्लंबैगिनेसी</string >
    <string name  = "d55">प्लंबेगो ज़ेलेनिका एक बारहमासी झाड़ी है जो अपने पतले, पीछे या चढ़ने वाले तनों के लिए जाना जाता है। पत्तियां सरल, लांस के आकार की होती हैं, और तनों के साथ बारी-बारी से व्यवस्थित होती हैं। इस पौधे के फूल ट्यूबलर होते हैं और आम तौर पर नीले से बैंगनी रंग में, हालांकि सफेद और गुलाबी किस्में भी पाई जाती हैं। फल एक कैप्सूल है जिसमें छोटे, पंखों वाले बीज होते हैं।</string>
    <string name = "dt55"> प्लंबैगो ज़ेलेनिका उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों का मूल निवासी है और एशिया, अफ्रीका और अमेरिका के विभिन्न हिस्सों में पाया जाता है। यह आमतौर पर भारत, श्रीलंका, दक्षिण पूर्व एशिया और अफ्रीका के कुछ हिस्सों में पाया जाता है। इस पौधे की खेती अक्सर इसके आकर्षक फूलों के कारण सजावटी पौधे के रूप में की जाती है।</string>
    <string name = "m55">प्लंबैगो ज़ेलेनिका का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का इतिहास रहा है, जहां इसके संभावित औषधीय गुणों के लिए इसे महत्व दिया जाता है: पाचन स्वास्थ्य: इसका उपयोग पाचन को उत्तेजित करने और अपच और पेट फूलने जैसी पाचन असुविधा को कम करने के लिए किया जाता है। श्वसन स्वास्थ्य: प्लंबैगो ज़ेलेनिका का उपयोग खांसी और अस्थमा जैसी श्वसन स्थितियों को संबोधित करने के लिए कुछ पारंपरिक उपचारों में किया जाता है। रोगाणुरोधी: ऐसा माना जाता है कि इसमें रोगाणुरोधी गुण होते हैं और इसका उपयोग विभिन्न संक्रमणों के लिए किया जाता है। सूजनरोधी: पौधे का उपयोग इसके संभावित विरोधी के लिए किया जाता है -सूजन प्रभाव। त्वचा की स्थिति: कुछ संस्कृतियों में, इसे त्वचा की बीमारियों के इलाज के लिए बाहरी रूप से लगाया जाता है। कामोत्तेजक: प्लंबैगो ज़ेलेनिका को कुछ पारंपरिक प्रणालियों में कामोत्तेजक गुण भी माना जाता है।</string >
    <string name = "se55"> प्लंबेगो ज़ेलेनिका का उपयोग सावधानी से किया जाना चाहिए, और इसके उपयोग की निगरानी एक जानकार चिकित्सक द्वारा की जानी चाहिए: विषाक्तता: पौधे में प्लंबेगिन सहित जहरीले यौगिक होते हैं, जो बड़ी मात्रा में निगलने पर हानिकारक हो सकते हैं। त्वचा में जलन : पौधे का रस त्वचा में जलन पैदा कर सकता है और इसे सावधानी से संभालना चाहिए। गर्भावस्था और नर्सिंग: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को इसकी संभावित विषाक्तता के कारण अत्यधिक सावधानी के साथ इस पौधे से बचना चाहिए या इसका उपयोग करना चाहिए।</string>
    <string name  = "b55">प्लंबैगो ज़ेलेनिका कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है: पाचन सहायता: इसका उपयोग पाचन को बढ़ावा देने और पाचन असुविधा से राहत देने के लिए किया जाता है। श्वसन राहत: कुछ पारंपरिक उपयोगों में श्वसन स्थितियों को संबोधित करना शामिल है। रोगाणुरोधी: माना जाता है कि पौधे में रोगाणुरोधी गुण होते हैं गुण जो संक्रमण से लड़ने में मदद कर सकते हैं। सूजन-रोधी: इसमें सामयिक सूजन-रोधी प्रभाव हो सकते हैं। त्वचा का स्वास्थ्य: प्लंबेगो ज़ेलेनिका का उपयोग विभिन्न त्वचा स्थितियों के लिए किया जाता है, हालांकि वैज्ञानिक प्रमाण सीमित हैं। हालांकि इसके पारंपरिक उपयोग हैं, इसकी प्रभावकारिता पर वैज्ञानिक शोध है और सुरक्षा सीमित है, और इसके संभावित स्वास्थ्य लाभों की पुष्टि के लिए अधिक अध्ययन की आवश्यकता है।</string>
    
    
    
    <string name="p56">पोंगामिया पिनाटा पियरे</string>
    <string name="l56">करंज</string>
    <string name="s56">पोंगामिया पिनाटा पियरे</string>
    <string name  = "f56">फैबेसी </string >
    <string name = "d56"> पोंगामिया पिनाटा एक मध्यम आकार का बड़ा, सदाबहार पेड़ है जिसका तना सीधा और गोलाकार मुकुट होता है। पत्तियां मिश्रित होती हैं, पत्ती के डंठल पर एक दूसरे के विपरीत कई पत्तियां व्यवस्थित होती हैं। फूल सफेद होते हैं हल्के बैंगनी रंग के और आमतौर पर रेसमेम्स में पैदा होते हैं। पोंगामिया का फल एक फली है जिसमें बीज होते हैं।</string>
    <string name = "dt56"> पोंगामिया पिन्नाटा भारत, श्रीलंका, म्यांमार और इंडोनेशिया सहित एशिया के विभिन्न हिस्सों का मूल निवासी है। यह ऑस्ट्रेलिया के कुछ हिस्सों में भी पाया जाता है और आसपास के कई अन्य उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में भी पाया गया है। दुनिया.</string>
    <string name = "m56"> पोंगामिया पिनाटा का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास है, जहां पेड़ के विभिन्न हिस्सों का उपयोग उनके संभावित औषधीय गुणों के लिए किया जाता है: त्वचा की स्थिति: पोंगामिया के बीजों से निकाला गया तेल, जिसे "करंजा तेल" के रूप में जाना जाता है ," त्वचा की स्थितियों, जैसे एक्जिमा, सोरायसिस और फंगल संक्रमण के इलाज में इसके संभावित लाभों के लिए शीर्ष रूप से उपयोग किया जाता है। घाव भरना: करंज तेल घाव भरने को बढ़ावा दे सकता है और मामूली कटौती और घावों पर लगाने पर सूजन को कम कर सकता है। कीट विकर्षक: तेल है प्राकृतिक कीट विकर्षक के रूप में भी उपयोग किया जाता है। एंटीसेप्टिक: पोंगामिया अर्क का उपयोग कभी-कभी उनके एंटीसेप्टिक गुणों के लिए किया जाता है। आयुर्वेदिक चिकित्सा में, बीज और छाल सहित पेड़ के विभिन्न हिस्सों का उपयोग उनके संभावित चिकित्सीय प्रभावों के लिए विभिन्न फॉर्मूलेशन में किया जाता है</string>
    <string name = "se56">जब शीर्ष पर उपयोग किया जाता है, तो करंज तेल आमतौर पर अधिकांश व्यक्तियों के लिए सुरक्षित माना जाता है। हालांकि, कुछ विचार हैं: एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्ति करंज तेल के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं, इसलिए इसकी सलाह दी जाती है व्यापक उपयोग से पहले एक पैच परीक्षण करने के लिए। गर्भावस्था और नर्सिंग: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को सावधानी के साथ करंजा तेल का उपयोग करना चाहिए और स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना चाहिए। मौखिक सेवन: आंतरिक रूप से तेल का सेवन करने की अनुशंसा नहीं की जाती है, क्योंकि बड़ी मात्रा में इसके विषाक्त प्रभाव हो सकते हैं .इंटरैक्शन: करंज तेल कुछ दवाओं के साथ परस्पर क्रिया कर सकता है, इसलिए यदि आप दवाएँ ले रहे हैं तो स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श लें।</string>
    <string name  = "b56">पोंगामिया पिन्नाटा कई संभावित स्वास्थ्य और व्यावहारिक लाभ प्रदान करता है: त्वचा स्वास्थ्य: करंजा तेल, बीज से प्राप्त, स्वस्थ त्वचा को बढ़ावा देने और विभिन्न त्वचा स्थितियों को संबोधित करने में अपने संभावित लाभों के लिए जाना जाता है। घाव की देखभाल: यह हो सकता है घाव भरने में मदद करें और संक्रमण के खतरे को कम करें। प्राकृतिक कीट विकर्षक: पोंगामिया तेल का उपयोग रासायनिक कीट विकर्षक के प्राकृतिक विकल्प के रूप में किया जाता है। बायोडीजल: पोंगामिया के बीजों में तेल होता है जिसे बायोडीजल में संसाधित किया जा सकता है, जो इसे टिकाऊ के लिए एक मूल्यवान संसाधन बनाता है। ऊर्जा उत्पादन.</string>
    
    <string name="p57">रिसिनस कम्युनिस</string>
    <string name="l57">अरंडी</string>
    <string name="s57">रिसिनस कम्युनिस</string>
    <string name  = "f57">यूफोरबिएसी</string >
    <string name = "d57">रिसिनस कम्युनिस एक बड़ा, तेजी से बढ़ने वाला और बारहमासी वुडी झाड़ी या छोटा पेड़ है। यह अपने ताड़ के आकार के पत्तों के लिए जाना जाता है, अक्सर लाल रंग के तने और एक केंद्रीय डंठल के साथ। पौधा गुच्छों का उत्पादन करता है छोटे, अगोचर हरे या लाल फूलों की। सबसे विशिष्ट विशेषता इसके कांटेदार फल कैप्सूल हैं, जिनमें अरंडी की फलियों के नाम से जाने जाने वाले बीज होते हैं।</string>
    <string name = "dt57">रिसिनस कम्युनिस अफ्रीका और एशिया के उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों का मूल निवासी है। यह दुनिया के कई हिस्सों में प्राकृतिक हो गया है और विभिन्न समशीतोष्ण और उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में पाया जा सकता है। कुछ क्षेत्रों में, इसकी खेती की जाती है एक सजावटी पौधे के रूप में, जबकि अन्य में, इसे एक आक्रामक प्रजाति माना जाता है।</string>
    <string name  = "m57">रिसिनस कम्युनिस का औषधीय उपयोग का इतिहास है, मुख्य रूप से इसके बीज और तेल के लिए: रेचक: बीजों से प्राप्त अरंडी का तेल, कब्ज से राहत के लिए एक शक्तिशाली रेचक के रूप में उपयोग किया जाता है। श्रम की प्रेरणा: अरंडी तेल का उपयोग गर्भवती महिलाओं में प्रसव पीड़ा को प्रेरित करने के लिए भी किया जाता है, हालांकि इस उद्देश्य के लिए इसके उपयोग को अब संभावित खतरों के कारण हतोत्साहित किया जाता है। सूजनरोधी: तेल को इसके सूजनरोधी गुणों के लिए शीर्ष पर लगाया जाता है। दर्द से राहत: अरंडी के तेल के पैक का उपयोग किया जाता है। कभी-कभी दर्द से राहत और सूजन को कम करने के लिए उपयोग किया जाता है। यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि अरंडी के तेल का औषधीय उपयोग होता है, लेकिन इसका उपयोग सावधानी के साथ किया जाना चाहिए, और विशेष रूप से आंतरिक उपयोग के लिए चिकित्सा मार्गदर्शन की सलाह दी जाती है।</string>
    <string name = "se57"> अरंडी के तेल का उपयोग सावधानी के साथ किया जाना चाहिए, और आंतरिक उपयोग की निगरानी एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता द्वारा की जानी चाहिए: रेचक प्रभाव: अरंडी के तेल के सेवन से मजबूत और कभी-कभी असुविधाजनक मल त्याग हो सकता है। इससे ऐंठन और दस्त हो सकते हैं। निर्जलीकरण: अरंडी के तेल के अत्यधिक उपयोग से दस्त के माध्यम से तरल पदार्थ की हानि के कारण निर्जलीकरण हो सकता है। गर्भावस्था: श्रम और संबंधित जोखिमों को प्रेरित करने की क्षमता के कारण गर्भावस्था के दौरान अरंडी के तेल के आंतरिक उपयोग को हतोत्साहित किया जाता है। एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्तियों को अरंडी के तेल से एलर्जी हो सकती है, जिससे त्वचा पर चकत्ते या अन्य एलर्जी लक्षण हो सकते हैं। सामयिक जलन: जब शीर्ष पर लगाया जाता है, तो अरंडी का तेल कुछ लोगों में त्वचा में जलन पैदा कर सकता है।</string>
    <string name = "b57">रिसिनस कम्युनिस कई संभावित लाभ प्रदान करता है: रेचक: अरंडी का तेल एक शक्तिशाली रेचक है और इसका उपयोग कभी-कभी कब्ज से राहत के लिए किया जा सकता है। मॉइस्चराइज़र: अरंडी का तेल त्वचा और बालों के लिए मॉइस्चराइजर के रूप में उपयोग किया जाता है क्योंकि यह त्वचा को मुलायम बनाता है। गुण। सूजन रोधी: जब शीर्ष पर लगाया जाता है, तो यह सूजन को कम करने और त्वचा की स्थिति को शांत करने में मदद कर सकता है। दर्द से राहत: अरंडी के तेल पैक का उपयोग कभी-कभी दर्द प्रबंधन के लिए किया जाता है, जैसे मांसपेशियों में दर्द और जोड़ों की परेशानी के लिए।</string>
    
    
    
    <string name="p58">सैंटालम एल्बम</string>
    <string name="l58">चंदन</string>
    <string name="s58">सैंटालम एल्बम</string>
    <string name  = "f58">सैंटालेसी</string >
    <string name  = "d58">सैंटालम एल्बम एक छोटा से मध्यम आकार का सदाबहार पेड़ है जो अपने सुगंधित हार्टवुड के लिए जाना जाता है, जो अपनी सुगंध के लिए अत्यधिक बेशकीमती है। पत्तियां सरल, विपरीत और अण्डाकार आकार में होती हैं। पेड़ छोटे आकार का होता है, अगोचर फूल जो अक्सर हल्के पीले से बैंगनी रंग के होते हैं। पेड़ का हार्टवुड, जो आवश्यक तेलों से भरपूर होता है, पौधे का सबसे मूल्यवान हिस्सा है।</string>
    <string name = "dt58"> सैंटालम एल्बम भारतीय उपमहाद्वीप, विशेष रूप से भारत, श्रीलंका और इंडोनेशिया के कुछ हिस्सों का मूल निवासी है। इसकी खेती ऑस्ट्रेलिया और कुछ प्रशांत द्वीपों जैसे उपयुक्त जलवायु वाले अन्य उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में भी की जाती है। </string >
         <string name  = "m58">सैंटालम एल्बम का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास है, मुख्य रूप से इसकी सुगंधित हार्टवुड के लिए: अरोमाथेरेपी: चंदन से निकाले गए आवश्यक तेल का उपयोग इसके शांत और सुखदायक गुणों के लिए अरोमाथेरेपी में किया जाता है। ऐसा माना जाता है कि यह तनाव और चिंता को कम करता है। त्वचा की देखभाल: चंदन के तेल का उपयोग त्वचा के लिए इसके संभावित लाभों के लिए त्वचा देखभाल उत्पादों और पारंपरिक उपचारों में किया जाता है, जैसे मुँहासे और सूजन को कम करना। एंटीसेप्टिक: इसका उपयोग मामूली घावों और त्वचा के लिए एंटीसेप्टिक के रूप में किया जाता है। संक्रमण। सूजन रोधी: माना जाता है कि चंदन के तेल में सूजन रोधी गुण होते हैं और इसका उपयोग एक्जिमा और सोरायसिस जैसी स्थितियों के लिए शीर्ष रूप से किया जाता है। चंदन का पेस्ट, हार्टवुड से बनाया जाता है, त्वचा से संबंधित विभिन्न समस्याओं के लिए भी शीर्ष पर लगाया जाता है।</string>
    <string name = "se58">संयमित मात्रा में उपयोग किए जाने पर चंदन को आम तौर पर बाहरी उपयोग के लिए सुरक्षित माना जाता है। हालांकि, कुछ विचार हैं: एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्ति चंदन के तेल के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं, जिससे त्वचा में जलन या एलर्जी के लक्षण हो सकते हैं। गर्भावस्था और नर्सिंग: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को चंदन के तेल का उपयोग सावधानी से करना चाहिए, और स्वास्थ्य सेवा प्रदाता से परामर्श करना उचित है। आवश्यक तेल की शुद्धता: सुनिश्चित करें कि आप शुद्ध, उच्च गुणवत्ता वाले चंदन के आवश्यक तेल का उपयोग कर रहे हैं, मिलावटी या सिंथेटिक। तेल प्रतिकूल प्रतिक्रिया का कारण बन सकते हैं।</string>
    <string name  = "b58">सैंटालम एल्बम कई संभावित लाभ प्रदान करता है: अरोमाथेरेपी: चंदन के आवश्यक तेल का उपयोग अरोमाथेरेपी में इसके शांत और तनाव कम करने वाले प्रभावों के लिए किया जाता है। त्वचा का स्वास्थ्य: त्वचा की देखभाल में इसके संभावित लाभों के लिए इसे महत्व दिया जाता है, जैसे मुँहासे कम करना , सुखदायक जलन, और त्वचा की टोन में सुधार। सुगंध: चंदन की मीठी और वुडी सुगंध का उपयोग इत्र, धूप और कॉस्मेटिक उत्पादों में किया जाता है। पारंपरिक और सांस्कृतिक उपयोग: चंदन का विभिन्न परंपराओं में सांस्कृतिक और धार्मिक महत्व है और इसका उपयोग अनुष्ठानों और में किया जाता है समारोह.</string>
    
    
    <string name = "p59">सेकुनेगा ल्यूकोपाइरस</string>
    <string name="l59">शिरनी</string>
    <string name = "s59">सेकुनेगा ल्यूकोपाइरस</string>
    <string name  = "f59">एपोसिनेसी</string >
    <string name = "d59">सेकुन्नेगा ल्यूकोपाइरस एक छोटा से मध्यम आकार का सदाबहार पेड़ या झाड़ी है जो आमतौर पर 3 से 12 मीटर की ऊंचाई तक पहुंचता है। पौधे में सरल, विपरीत पत्तियां होती हैं जो चमकदार और अण्डाकार होती हैं। इसकी छाल हल्के भूरे से भूरे रंग की होती है और काटने पर इसमें से दूधिया लेटेक्स निकलता है। पौधा छोटे, सुगंधित, ट्यूबलर, सफेद या हल्के पीले फूल पैदा करता है। फल रोमों की एक जोड़ी है, जिनमें से प्रत्येक में हवा के फैलाव में सहायता के लिए रेशमी बालों के गुच्छे के साथ कई बीज होते हैं।</string>
    <string name = "dt59">सेकुन्नेगा ल्यूकोपाइरस भारतीय उपमहाद्वीप का मूल निवासी है और आमतौर पर भारत, श्रीलंका और अन्य आस-पास के क्षेत्रों में पाया जाता है। यह उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय जलवायु को पसंद करता है और सूखे और नम दोनों पर्णपाती जंगलों में पाया जा सकता है।</string>
    <string name="m59">सेकुननेगा ल्यूकोपाइरस के विभिन्न भागों को पारंपरिक रूप से उनके औषधीय गुणों के लिए आयुर्वेदिक और लोक चिकित्सा में उपयोग किया जाता रहा है। कुछ सामान्य औषधीय उपयोगों में शामिल हैं: अस्थमा और श्वसन संबंधी समस्याएं: पौधे के लेटेक्स का उपयोग अस्थमा और अन्य श्वसन संबंधी बीमारियों के लक्षणों से राहत पाने के लिए किया जाता है। इसे अक्सर छाती पर शीर्ष पर लगाया जाता है। सूजन रोधी गुण: पौधे की पत्तियां और लेटेक्स अपने सूजन रोधी गुणों के लिए जाने जाते हैं और विभिन्न सूजन संबंधी स्थितियों के इलाज के लिए उपयोग किए जाते हैं। घाव भरना: घावों को ठीक करने के लिए लेटेक्स को घावों पर भी लगाया जाता है। उपचार और संक्रमण को रोकता है। रेचक: पौधे की छाल और लेटेक्स को कभी-कभी हल्के रेचक के रूप में उपयोग किया जाता है। मूत्रवर्धक: कुछ पारंपरिक प्रथाओं में, मूत्र उत्पादन को बढ़ाने के लिए मूत्रवर्धक के रूप में इसका उपयोग किया जाता है। बुखार और मलेरिया: पौधे का उपयोग किया गया है मलेरिया से जुड़े बुखार सहित बुखार के उपचार में।</string>
    <string name = "se59"> जबकि सेकुन्नेगा ल्यूकोपाइरस का उपयोग पारंपरिक चिकित्सा में किया गया है, यह ध्यान रखना आवश्यक है कि पौधे का उपयोग और संभावित दुष्प्रभाव व्यक्ति से दूसरे व्यक्ति में भिन्न हो सकते हैं। पौधे का लेटेक्स कुछ व्यक्तियों में त्वचा में जलन पैदा कर सकता है। पौधे या इसके लेटेक्स की अधिक मात्रा खाने से पाचन संबंधी असुविधा या दस्त हो सकता है। किसी भी हर्बल उपचार की तरह, इसका उपयोग करने से पहले एक स्वास्थ्य देखभाल पेशेवर से परामर्श करना महत्वपूर्ण है, खासकर यदि आपको अंतर्निहित स्वास्थ्य समस्याएं हैं या आप अन्य दवाएं ले रहे हैं।</string>
    <string name="b59">सिकुनेगा ल्यूकोपाइरस के औषधीय उपयोग विभिन्न संभावित लाभ प्रदान करते हैं, विशेष रूप से पारंपरिक और वैकल्पिक चिकित्सा प्रणालियों में। कुछ लाभों में श्वसन संबंधी बीमारियों, सूजन और घावों से राहत के साथ-साथ रेचक और मूत्रवर्धक के रूप में संभावित उपयोग शामिल है।</string>
    
    <string name="p60">सेना एलेक्जेंड्रिना </string>
    <string name="l60">सोनामुखी</string>
    <string name="s60">सेना एलेक्जेंड्रिना </string>
    <string name  = "f60">फैबेसी </string>
    <string name = "d60"> सेन्ना अलेक्जेंड्रिना एक छोटा झाड़ी है जो अपनी विशिष्ट पंखदार पत्तियों और चमकीले पीले फूलों के लिए जाना जाता है। पत्तियों की विशेषता पत्ती के डंठल पर एक दूसरे के विपरीत व्यवस्थित कई पत्तों से होती है। पौधा लम्बी, बेलनाकार फलियाँ पैदा करता है जिनमें शामिल हैं बीज.</string>
    <string name = "dt60"> सेन्ना अलेक्जेंड्रिना उत्तरी अफ्रीका, विशेष रूप से मिस्र में नील डेल्टा क्षेत्र का मूल निवासी है। इसके औषधीय गुणों के लिए भारत और अमेरिका के कुछ हिस्सों सहित दुनिया के विभिन्न हिस्सों में भी इसकी खेती की जाती है। </string >
    <string name = "m60">सेन्ना अलेक्जेंड्रिना का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का एक लंबा इतिहास है, विशेष रूप से एक प्राकृतिक रेचक के रूप में: रेचक: यह व्यापक रूप से कब्ज से राहत देने के लिए एक प्राकृतिक और प्रभावी रेचक के रूप में उपयोग किया जाता है। सेन्ना में मौजूद यौगिक, जिन्हें एंथ्राक्विनोन कहा जाता है, मल त्याग को उत्तेजित करते हैं। बृहदान्त्र की सफाई: कुछ लोग इसका उपयोग बृहदान्त्र की सफाई के लिए और कुछ चिकित्सा प्रक्रियाओं, जैसे कोलोनोस्कोपी से पहले करते हैं। यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि सेन्ना का उपयोग केवल कब्ज से अल्पकालिक राहत के लिए किया जाना चाहिए और एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता के मार्गदर्शन में।</string>
    <string name = "se60">हालाँकि सेन्ना कब्ज से राहत के लिए प्रभावी हो सकता है, यह संभावित दुष्प्रभावों से रहित नहीं है और इसका उपयोग सावधानी के साथ किया जाना चाहिए: गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा: सेन्ना का उपयोग करते समय कुछ व्यक्तियों को पेट में ऐंठन, असुविधा या दस्त का अनुभव हो सकता है। निर्भरता : सेन्ना के लंबे समय तक या लगातार उपयोग से रेचक निर्भरता हो सकती है, जहां शरीर नियमित मल त्याग के लिए इस पर निर्भर हो जाता है। इलेक्ट्रोलाइट असंतुलन: सेन्ना के अत्यधिक उपयोग से इलेक्ट्रोलाइट असंतुलन हो सकता है, जैसे कि कम पोटेशियम का स्तर। निर्जलीकरण: सेन्ना के कारण दस्त निर्जलीकरण हो सकता है, विशेष रूप से बुजुर्गों जैसी कमजोर आबादी में। गर्भावस्था और नर्सिंग: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को सेन्ना से बचना चाहिए या केवल स्वास्थ्य सेवा प्रदाता के मार्गदर्शन में ही इसका उपयोग करना चाहिए।</string>
    <string name = "b60">निर्देशानुसार उपयोग करने पर सेन्ना अलेक्जेंड्रिना कब्ज से प्रभावी और त्वरित राहत का प्राथमिक लाभ प्रदान करती है। इसे आमतौर पर तब सुरक्षित माना जाता है जब कभी-कभार कब्ज के लिए अल्पावधि में उपयोग किया जाता है।</string>

    <string name="p61">सेना ऑरिकुलाटा</string>
    <string name="l61">अवल</string>
    <string name="s61">सेना ऑरिकुलाटा</string>
    <string name = "f61">फैबेसी </string>
    <string name = "d61"> सेन्ना ऑरिकुलाटा एक छोटा, लकड़ी वाला झाड़ी है जो अपनी पंखदार पत्तियों और चमकीले पीले फूलों के लिए जाना जाता है। पत्तियों की विशेषता पत्ती के डंठल पर एक दूसरे के विपरीत व्यवस्थित पत्तियों के कई जोड़े हैं। पौधा पतला, बेलनाकार पैदा करता है फली जिसमें बीज होते हैं।</string>
    <string name = "dt61"> सेन्ना ऑरिकुलाटा भारतीय उपमहाद्वीप का मूल निवासी है और आमतौर पर भारत और श्रीलंका में पाया जाता है। इसके औषधीय गुणों के लिए इसकी खेती एशिया के अन्य हिस्सों, जैसे थाईलैंड और मलेशिया में भी की जाती है। यह पौधा है अक्सर अपने आकर्षक फूलों के कारण बगीचे को सजावटी के रूप में उगाया जाता है।</string>
    <string name = "m61"> सेन्ना ऑरिकुलाटा का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का इतिहास है, विशेष रूप से आयुर्वेद और सिद्ध चिकित्सा में: मधुमेह प्रबंधन: इसका उपयोग रक्त शर्करा के स्तर को संभावित रूप से कम करके मधुमेह को प्रबंधित करने में मदद करने के लिए किया जाता है। पाचन स्वास्थ्य: सेन्ना ऑरिकुलाटा है हल्के रेचक के रूप में उपयोग किया जाता है और माना जाता है कि यह स्वस्थ पाचन को बढ़ावा देता है और कब्ज से राहत देता है। त्वचा का स्वास्थ्य: कुछ पारंपरिक उपचारों में, पौधे का उपयोग मुँहासे और एक्जिमा जैसी त्वचा की स्थिति के लिए इसके संभावित लाभों के लिए किया जाता है। एंटीऑक्सीडेंट गुण: माना जाता है कि पौधे में एंटीऑक्सीडेंट गुण भी होते हैं एंटीऑक्सीडेंट गुण। यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि हालांकि सेन्ना ऑरिकुलाटा का पारंपरिक उपयोग होता है, इसकी प्रभावकारिता और सुरक्षा पर वैज्ञानिक शोध सीमित है, और इसके संभावित स्वास्थ्य लाभों की पुष्टि के लिए अधिक अध्ययन की आवश्यकता है।</string>
    <string name="b61">सेन्ना ऑरिकुलाटा कई संभावित स्वास्थ्य लाभ प्रदान करता है: मधुमेह प्रबंधन: यह रक्त शर्करा के स्तर को नियंत्रित करने और इंसुलिन संवेदनशीलता में सुधार करने में मदद कर सकता है। पाचन सहायता: सेन्ना ऑरिकुलाटा का उपयोग इसके हल्के रेचक प्रभावों के लिए किया जाता है और कभी-कभी कब्ज में मदद कर सकता है। त्वचा का स्वास्थ्य: स्वस्थ त्वचा को बढ़ावा देने के लिए कुछ पारंपरिक उपचारों में इसे महत्व दिया जाता है। एंटीऑक्सीडेंट प्रभाव: पौधा ऑक्सीडेटिव तनाव के खिलाफ एंटीऑक्सीडेंट सुरक्षा प्रदान कर सकता है।</string>
    <string name = "se61"> जबकि सेन्ना ऑरिकुलटाटा को आम तौर पर सुरक्षित माना जाता है जब इसका उपयोग कम मात्रा में किया जाता है, कुछ विचार और संभावित दुष्प्रभाव हैं: गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल प्रभाव: अत्यधिक उपयोग से पेट में ऐंठन, दस्त, या गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा हो सकती है। निर्जलीकरण: दस्त के कारण सेन्ना ऑरिकुलाटा से निर्जलीकरण हो सकता है, इसलिए अच्छी तरह से हाइड्रेटेड रहना महत्वपूर्ण है। इलेक्ट्रोलाइट असंतुलन: लंबे समय तक या लगातार उपयोग से इलेक्ट्रोलाइट असंतुलन हो सकता है, जैसे कम पोटेशियम स्तर। गर्भावस्था और नर्सिंग: गर्भवती और स्तनपान कराने वाली महिलाओं को सेन्ना का उपयोग करना चाहिए ऑरिकुलाटा सावधानी के साथ और अधिमानतः एक स्वास्थ्य सेवा प्रदाता के मार्गदर्शन में।एलर्जी प्रतिक्रियाएं: कुछ व्यक्ति पौधे के प्रति संवेदनशील या एलर्जी हो सकते हैं और त्वचा पर चकत्ते या अन्य एलर्जी लक्षणों का अनुभव कर सकते हैं।</string>


<string name="p62">सेना तोरा</string>
<string name="l62">कुंवादियो</string>
<string name="s62">सेना तोरा</string>
<string name = "f62">फैबेसी </string>
<string name = "d62"> सेन्ना टोरा एक वार्षिक जड़ी-बूटी वाला पौधा है जो अपनी पंखदार पत्तियों और विशिष्ट दरांती के आकार की फलियों के लिए जाना जाता है। पत्तियों में पत्ती के डंठल के साथ एक दूसरे के विपरीत व्यवस्थित पत्तों के कई जोड़े होते हैं। पौधा चमकीले पीले फूल पैदा करता है पाँच पंखुड़ियों वाली। फलियाँ पतली, घुमावदार और परिपक्व होने पर भूरे रंग की होती हैं, जो दरांती के समान होती हैं, जिससे पौधे को इसका सामान्य नाम मिलता है।</string>
<string name = "dt62"> सेन्ना टोरा एशिया के विभिन्न हिस्सों का मूल निवासी है और भारत, चीन और फिलीपींस जैसे देशों में पाया जाता है। इसे कुछ क्षेत्रों में एक आक्रामक खरपतवार भी माना जाता है।</string>
<string name = "m62"> सेन्ना टोरा का पारंपरिक चिकित्सा प्रणालियों में उपयोग का इतिहास है, विशेष रूप से आयुर्वेद और पारंपरिक चीनी चिकित्सा (टीसीएम) में: रेचक: पौधे का उपयोग प्राकृतिक रेचक के रूप में किया जाता है, मुख्य रूप से इसमें मौजूद यौगिकों के कारण एन्थ्राक्विनोन, जो मल त्याग को उत्तेजित करता है। नेत्र स्वास्थ्य: टीसीएम में, सेन्ना टोरा का उपयोग आंखों के स्वास्थ्य के संभावित लाभों और नेत्रश्लेष्मलाशोथ जैसी स्थितियों को संबोधित करने के लिए किया जाता है। सूजन-रोधी: माना जाता है कि इसमें सूजन-रोधी गुण होते हैं और इसका उपयोग त्वचा के लिए शीर्ष रूप से किया जाता है बीमारियाँ। यह पौधा अपने हल्के रेचक प्रभावों के लिए मूल्यवान है और अक्सर इसका उपयोग कब्ज से राहत के लिए किया जाता है।</string>
<string name = "b62">सेन्ना टोरा कई संभावित लाभ प्रदान करता है: रेचक प्रभाव: यह कभी-कभी कब्ज से राहत के लिए एक प्रभावी प्राकृतिक रेचक है। नेत्र स्वास्थ्य: टीसीएम में, इसका उपयोग आंखों के स्वास्थ्य को बनाए रखने और कुछ आंखों की स्थितियों को संबोधित करने के लिए किया जाता है। त्वचा स्वास्थ्य : पौधे में सामयिक सूजनरोधी प्रभाव हो सकते हैं और इसका उपयोग विभिन्न त्वचा स्थितियों के लिए किया जाता है।</string>
<string name = "se62"> सेन्ना टोरा का उपयोग सावधानी के साथ किया जाना चाहिए, और इसके उपयोग की निगरानी की जानी चाहिए: गैस्ट्रोइंटेस्टाइनल असुविधा: अत्यधिक उपयोग से पेट में ऐंठन, असुविधा या दस्त हो सकता है। निर्जलीकरण: सेन्ना टोरा के कारण होने वाले दस्त से निर्जलीकरण हो सकता है , इसलिए अच्छी तरह से हाइड्रेटेड रहना महत्वपूर्ण है। इलेक्ट्रोलाइट असंतुलन: लंबे समय तक या लगातार उपयोग से इलेक्ट्रोलाइट असंतुलन हो सकता है, जैसे कि कम पोटेशियम स्तर। निर्भरता: सेन्ना टोरा सहित जुलाब के लगातार उपयोग से जुलाब निर्भरता हो सकती है, जहां शरीर नियमित मल त्याग के लिए उन पर निर्भर रहता है।</string>




</resources>